<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
  xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Über die ästhetische Erziehung des Menschen in einer Reyhe von Briefen</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Schiller Archiv</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Über die ästhetische Erziehung des Menschen in einer Reyhe von Briefen</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <head>Über die ästhetische Erziehung des Menschen in einer Reyhe von Briefen <note>Diese
        Briefe sind wirklich geschrieben; an wen? thut hier nichts zur Sache, und wird dem Leser
        vielleicht zu seiner Zeit bekannt gemacht werden. Da man alles, was darinn eine lokale
        Beziehung hatte, für nöthig fand zu unterdrücken, und doch nicht gern etwas anders an
        die Stelle setzen mochte, so haben sie von der epistolarischen Form fast nichts als die
        äußere Abtheilung beybehalten; eine Unschicklichkeit, welche leicht zu vermeiden war,
        wenn man es mit ihrer Ächtheit weniger streng nehmen wollte.</note></head>
      <div>
        <cit><quote>Si c’est la raison, qui fait l’homme,<lb/> c’est le sentiment, qui le conduit. </quote>
        <ref>Rousseau</ref></cit>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="BAEST01">


        <head>Erster Brief</head>
        <p>Sie wollen mir also vergönnen, Ihnen die Resultate meiner Untersuchungen über das Schöne
          und die Kunst in einer Reyhe von Briefen vorzulegen. Lebhaft empfinde ich das Gewicht,
          aber auch den Reiz und die Würde dieser Unternehmung. Ich werde von einem Gegenstande
          sprechen, der mit dem beßten Theil unsrer Glückseligkeit in einer unmittelbaren, und mit
          dem moralischen Adel der menschlichen Natur in keiner sehr entfernten Verbindung steht.
          Ich werde die Sache der Schönheit vor einem Herzen führen, das ihre ganze Macht empfindet
          und ausübt, und bey einer Untersuchung, wo man eben so oft genöthigt ist, sich auf Gefühle
          als auf Grundsätze zu berufen, den schwersten Theil meines Geschäfts auf sich nehmen
          wird.</p>
        <p>Was ich mir als eine Gunst von Ihnen erbitten wollte, machen Sie großmüthiger Weise mir
          zur Pflicht, und lassen mir da den Schein eines Verdienstes, wo ich bloß meiner Neigung
          nachgebe. Die Freiheit des Ganges, welche Sie mir vorschreiben, ist kein Zwang, vielmehr
          ein Bedürfniß für mich. Wenig geübt im Gebrauche schulgerechter Formen werde ich kaum in
          Gefahr seyn, mich durch Mißbrauch derselben an dem guten Geschmack zu versündigen. Meine
          Ideen, mehr auf dem einförmigen Umgange mit mir selbst als auf einer reichen Welterfahrung
          geschöpft oder durch Lektüre erworben, werden ihren Ursprung nicht verläugnen, werden sich
          eher jedes andern Fehlers als der Sektiererey schuldig machen, und eher aus eigner
          Schwäche fallen, als durch Autorität und fremde Stärke sich aufrecht erhalten.</p>
        <p>Zwar will ich Ihnen nicht verbergen, daß es größtentheils Kantische Grundsätze sind, auf
          denen die nachfolgenden Behauptungen ruhen werden; aber meinem Unvermögen, nicht jenen
          Grundsätzen schreiben Sie es zu, wenn Sie im Lauf dieser Untersuchungen an irgend eine
          besondre philosophische Schule erinnert werden sollten. Nein, die Freiheit ihres Geistes
          soll mir unverletzlich seyn. Ihre eigne Empfindung wird mir die Thatsachen hergeben, auf
          die ich baue; Ihre eigene freye Denkkraft wird die Gesetze diktieren, nach welchen
          verfahren werden soll.</p>
        <p>Über diejenigen Ideen, welche in dem praktischen Theil des Kantischen Systems die
          herrschenden sind, sind nur die Philosophen entzweyt, aber die Menschen, ich getraue mir,
          es zu beweisen, von jeher einig gewesen. Man befreye sie von ihrer technischen Form, und
          sie werden als die verjährten Aussprüche der gemeinen Vernunft, und als Thatsachen des
          moralischen Instinktes erscheinen, den die weise Natur dem Menschen zum Vormund setzte,
          bis die helle Einsicht ihn mündig macht. Aber eben diese technische Form, welche die
          Wahrheit dem Verstande versichtbart, verbirgt sie wieder dem Gefühl; denn leider muß der
          Verstand das Objekt des innern Sinns erst zerstören, wenn er es sich zu eigen machen will.
          Wie der Scheidekünstler so findet auch der Philosoph nur durch Auflösung die Verbindung,
          und nur durch die Marter der Kunst das Werk der freiwilligen Natur. Um die flüchtige
          Erscheinung zu haschen, muß er sie in die Fesseln der Regel schlagen, ihren schönen Körper
          in Begriffe zerfleischen, und in einem dürftigen Wortgerippe ihren lebendigen Geist
          aufbewahren. Ist es ein Wunder, wenn sich das natürliche Gefühl in einem solchen Abbild
          nicht wieder findet, und die Wahrheit in dem Berichte des Analysten als ein Paradoxon
          erscheint?</p>
        <p>Lassen Sie daher auch mir einige Nachsicht zu Statten kommen, wenn die nachfolgenden
          Untersuchungen ihren Gegenstand, indem sie ihn dem Verstande zu nähern suchen, den Sinnen
          entrücken sollten. Was dort von moralischen Erfahrungen gilt, muß in einem noch höhern
          Grade von der Erscheinung der Schönheit gelten. Die ganze Magie derselben beruht auf ihrem
          Geheimniß, und mit dem nothwendigen Bund ihrer Elemente ist auch ihr Wesen aufgehoben.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST02">
        <head>Zweyter Brief</head>
        <p>Aber sollte ich von der Freyheit, die mir von Ihnen verstattet wird, nicht vielleicht
          einen bessern Gebrauch machen können, als Ihre Aufmerksamkeit auf dem Schauplatz der
          schönen Kunst zu beschäftigen? Ist es nicht wenigstens außer der Zeit, sich nach einem
          Gesetzbuch für die ästhetische Welt umzusehen, da die Angelegenheiten der moralischen ein
          soviel näheres Interesse darbieten, und der philosophische Untersuchungsgeist durch die
          Zeitumstände so nachdrücklich aufgefordert wird, sich mit dem vollkommensten aller
          Kunstwerke, mit dem Bau einer wahren politischen Freyheit zu beschäftigen?</p>
        <p>Ich möchte nicht gern in einem andern Jahrhundert leben, und für ein andres gearbeitet
          haben. Man ist eben so gut Zeitbürger, als man Staatsbürger ist; und wenn es unschicklich,
          ja unerlaubt gefunden wird, sich von den Sitten und Gewohnheiten des Zirkels, in dem man
          lebt, auszuschließen, warum sollte es weniger Pflicht sein, in der Wahl seines Wirkens dem
          Bedürfniß und dem Geschmack des Jahrhunderts eine Stimme einzuräumen?</p>
        <p>Diese Stimme scheint aber keineswegs zum Vortheil der Kunst auszufallen; derjenigen
          wenigstens nicht, auf welche allein meine Untersuchungen gerichtet seyn werden. Der Lauf
          der Begebenheiten hat dem Genius der Zeit eine Richtung gegeben, die ihn je mehr und mehr
          von der Kunst des Ideals zu entfernen droht. Diese muß die Wirklichkeit verlassen, und
          sich mit anständiger Kühnheit über das Bedürfnis erheben; denn die Kunst ist eine Tochter
          der Freyheit, und von der Nothwendigkeit der Geister, nicht von der Nothdurft der Materie
          will sie ihre Vorschrift empfangen. Jetzt aber herrscht das Bedürfniß, und beugt die
          gesunkene Menschheit unter sein tyrannisches Joch. Der Nutzen ist das grosse Idol der
          Zeit, dem alle Kräfte frohnen und alle Talente huldigen sollen. Auf dieser groben Waage
          hat das geistige Verdienst der Kunst kein Gewicht, und, aller Aufmunterung beraubt,
          verschwindet sie von dem lärmenden Markt des Jahrhunderts. Selbst der philosophische
          Untersuchungsgeist entreißt der Einbildungskraft eine Provinz nach der andern, und die
          Grenzen der Kunst verengen sich, je mehr die Wissenschaft ihre Schranken erweitert.</p>
        <p>Erwartungsvoll sind die Blicke des Philosophen wie des Weltmanns auf den politischen
          Schauplatz geheftet, wo jetzt, wie man glaubt, das große Schicksal der Menschheit
          verhandelt wird. Verräth es nicht eine tadelnswerthe Gleichgültigkeit gegen das Wohl der
          Gesellschaft, dieses allgemeine Gespräch nicht zu theilen? So nahe dieser große
          Rechtshandel, seines Inhalts und seiner Folgen wegen, jeden der sich Mensch nennt, angeht,
          so sehr muß er, seiner Verhandlungsart wegen, jeden Selbstdenker insbesondere
          interessieren. Eine Frage, welche sonst nur durch das blinde Recht des Stärkern
          beantwortet wurde, ist nun, wie es scheint, vor dem Richterstuhle reiner Vernunft anhängig
          gemacht, und wer nur immer fähig ist, sich in das Centrum des Ganzen zu versetzen, und
          sein Individuum zur Gattung zu steigern, darf sich als einen Beysitzer jenes
          Vernunftgerichts betrachten, so wie er als Mensch und Weltbürger zugleich Parthey ist, und
          näher oder entfernter in den Erfolg sich verwickelt sieht. Es ist also nicht bloß seine
          eigene Sache, die in diesem großen Rechtshandel zur Entscheidung kommt, es soll auch nach
          Gesetzen gesprochen werden, die er als vernünftiger Geist selbst zu diktieren fähig und
          berechtiget ist.</p>
        <p>Wie anziehend müßte es für mich seyn, einen solchen Gegenstand mit einem eben so
          geistreichen Denker als liberalen Weltbürger in Untersuchung zu nehmen, und einem Herzen,
          das mit schönem Enthusiasmus dem Wohl der Menschheit sich weyht, die Entscheidung
          heimzustellen! Wie angenehm überraschend, bey einer noch so großen Verschiedenheit des
          Standorts und bey dem weiten Abstand, den die Verhältnisse in der wirklichen Welt nöthig
          machen, Ihrem vorurtheilfreyen Geist auf dem Felde der Ideen in dem nemlichen Resultat zu
          begegnen! Daß ich dieser reizenden Versuchung widerstehe, und die Schönheit der Freyheit
          voran gehen lasse, glaube ich nicht bloß mit meiner Neigung entschuldigen, sondern durch
          Grundsätze rechtfertigen zu können. Ich hoffe, Sie zu überzeugen, daß diese Materie weit
          weniger dem Bedürfnis als dem Geschmack des Zeitalters fremd ist, ja daß man, um jenes
          politische Problem in der Erfahrung zu lösen, durch das ästhetische den Weg nehmen muß,
          weil es die Schönheit ist, durch welche man zu der Freyheit wandert. Aber dieser Beweis
          kann nicht geführt werden, ohne daß ich Ihnen die Grundsätze in Erinnerung bringe, durch
          welche sich die Vernunft überhaupt bey einer politischen Gesetzgebung leitet.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST03">
        <head>Dritter Brief</head>
        <p>Die Natur fängt mit dem Menschen nicht besser an, als mit ihren übrigen Werken: sie
          handelt für ihn, wo er als freye Spontaneität noch nicht selbst handeln kann. Aber eben
          das macht ihn zum Menschen, daß er bey dem nicht stille steht, was die blosse Natur aus
          ihm machte, sondern die Fähigkeit besitzt, die Schritte, welche jene mit ihm anticipierte,
          durch Vernunft wieder rückwärts zu tun, das Werk der Noth in ein Werk seiner freyen Wahl
          umzuschaffen, und die physische Nothwendigkeit zu einer moralischen zu erheben.</p>
        <p>Er kommt zu sich aus seinem sinnlichen Schlummer, erkennt sich als Mensch, blickt um sich
          her, und findet sich – in dem Staate. Der Zwang der Bedürfnisse warf ihn hinein, ehe er in
          seiner Freyheit diesen Stand wählen konnte; die Noth richtete denselben nach bloßen
          Naturgesetzen ein, ehe er es nach Vernunftgesetzen konnte. Aber mit diesem Nothstaat, der
          nur aus seiner Naturbestimmung hervorgegangen, und auch nur auf diese berechnet war,
          konnte und kann er als moralische Person nicht zufrieden seyn – und schlimm für ihn, wenn
          er es könnte! Er verläßt also, mit demselben Rechte, womit er Mensch ist, die Herrschaft
          einer blinden Nothwendigkeit, wie er in so vielen andern Stücken durch seine Freyheit von
          ihr scheidet, wie er, um nur ein Beyspiel zu geben, den gemeinen Charakter, den das
          Bedürfniß der Geschlechtsliebe aufdrückte, durch Sittlichkeit auslöscht und durch
          Schönheit veredelt. So hohlt er, auf eine künstliche Weise, in seiner Volljährigkeit seine
          Kindheit nach, bildet sich einen Naturstand in der Idee, der ihm zwar durch keine
          Erfahrung gegeben, aber durch seine Vernunftbestimmung nothwendig gesetzt ist, leyht sich
          in diesem idealischen Stand einen Endzweck, den er in seinem wirklichen Naturstand nicht
          kannte, und eine Wahl, deren er damals nicht fähig war, und verfährt nun nicht anders, als
          ob er von vorn anfinge, und den Stand der Unabhängigkeit aus heller Einsicht und freyem
          Entschluß mit dem Stand der Verträge vertauschte. Wie kunstreich und fest auch die blinde
          Willkühr ihr Werk gegründet haben, wie anmaßend sie es auch behaupten, und mit welchem
          Scheine von Ehrwürdigkeit es umgeben mag – er darf es, bei dieser Operation, als völlig
          ungeschehen betrachten; denn das Werk blinder Kräfte besitzt keine Autorität, vor welcher
          die Freyheit sich zu beugen brauchte, und alles muß sich dem höchsten Endzwecke fügen, den
          die Vernunft in seiner Persönlichkeit aufstellt. Auf diese Art entsteht und rechtfertigt
          sich der Versuch eines mündig gewordenen Volks, seinen Naturstaat in einen sittlichen
          umzuformen.</p>
        <p>Dieser Naturstaat (wie jeder politische Körper heißen kann, der seine Einrichtung
          ursprünglich von Kräften, nicht von Gesetzen ableitet) widerspricht nun zwar dem
          moralischen Menschen, dem die bloße Gesetzmäßigkeit zum Gesetz dienen soll, aber er ist
          doch gerade hinreichend für den physischen Menschen, der sich nur darum Gesetze giebt, um
          sich mit Kräften abzufinden. Nun ist aber der physische Mensch wirklich, und der sittliche
          nur problematisch. Hebt also die Vernunft den Naturstaat auf, wie sie nothwendig muß, wenn
          sie den ihrigen an die Stelle setzen will, so wagt sie den physischen und wirklichen
          Menschen an den problematischen sittlichen, so wagt sie die Existenz der Gesellschaft an
          ein bloß mögliches (wenn gleich moralisch nothwendiges) Ideal von Gesellschaft. Sie nimmt
          dem Menschen etwas, das er wirklich besitzt, und ohne welches er nichts besitzt, und weißt
          ihn dafür an etwas an, das er besitzen könnte und sollte; und hätte sie zuviel auf ihn
          gerechnet, so würde sie ihm für eine Menschheit, die ihm noch mangelt, und unbeschadet
          seiner Existenz mangeln kann, auch selbst die Mittel zur Thierheit entrissen haben, die
          doch die Bedingung seiner Menschheit ist. Ehe er Zeit gehabt hätte, sich mit seinem Willen
          an dem Gesetz fest zu halten, hätte sie unter seinen Füßen die Leiter der Natur
          weggezogen.</p>
        <p>Das große Bedenken also ist, daß die physische Gesellschaft in der Zeit keinen Augenblick
          aufhören darf, indem die moralische in der Idee sich bildet, daß, um der Würde des
          Menschen willen seine Existenz nicht in Gefahr gerathen darf. Wenn der Künstler an einem
          Uhrwerk zu bessern hat, so läßt er die Räder ablaufen; aber das lebendige Uhrwerk des
          Staats muß gebessert werden, indem es schlägt, und hier gilt es, das rollende Rad während
          seines Umschwunges auszutauschen. Man muß also für die Fortdauer der Gesellschaft eine
          Stütze aufsuchen, die sie von dem Naturstaate, den man auflösen will, unabhängig
          macht.</p>
        <p>Diese Stütze findet sich nicht in dem natürlichen Charakter des Menschen, der,
          selbstsüchtig und gewaltthätig, vielmehr auf Zerstörung als auf Erhaltung der Gesellschaft
          zielt; sie findet sich eben so wenig in seinem sittlichen Charakter, der, nach der
          Voraussetzung, erst gebildet werden soll, und auf den, weil er frey ist, und weil er nie
          erscheint, von dem Gesetzgeber nie gewirkt, und nie mit Sicherheit gerechnet werden
          könnte. Es käme also darauf an, von dem physischen Charakter die Willkühr und von dem
          moralischen die Freyheit abzusondern – es käme darauf an, den ersteren mit Gesetzen
          übereinstimmend, den letztern von Eindrücken abhängig zu machen – es käme darauf an, jenen
          von der Materie etwas weiter zu entfernen, diesen ihr um etwas näher zu bringen – um einen
          dritten Charakter zu erzeugen, der, mit jenen beyden verwandt, von der Herrschaft bloßer
          Kräfte zu der Herrschaft der Gesetze einen Übergang bahnte, und ohne den moralischen
          Charakter an seiner Entwicklung zu verhindern, vielmehr zu einem sinnlichen Pfand der
          unsichtbaren Sittlichkeit diente.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST04">
        <head>Vierter Brief</head>
        <p>Soviel ist gewiß: nur das Übergewicht eines solches Charakters bei einem Volk kann eine
          Staatsverwandlung nach moralischen Principien unschädlich machen, und auch nur ein solcher
          Charakter kann ihre Dauer verbürgen. Bei Aufstellung eines moralischen Staats wird auf das
          Sittengesetz als auf eine wirkende Kraft gerechnet, und der freie Wille wird in das Reich
          der Ursachen gezogen, wo alles mit strenger Nothwendigkeit und Stetigkeit aneinander
          hängt. Wir wissen aber, daß die Bestimmungen des menschlichen Willens immer zufällig
          bleiben, und daß nur bey dem absoluten Wesen die physische Nothwendigkeit mit der
          moralischen zusammenfällt. Wenn also auf das sittliche Betragen des Menschen wie auf
          natürliche Erfolge gerechnet werden soll, so muß es Natur seyn, und er muß schon durch
          seine Triebe zu einem solchen Verfahren geführt werden, als nur immer ein sittlicher
          Charakter zur Folge haben kann. Der Wille des Menschen steht aber vollkommen frey zwischen
          Pflicht und Neigung, und in dieses Majestätsrecht seiner Person kann und darf keine
          physische Nöthigung greifen. Soll er also dieses Vermögen der Wahl beybehalten, und nichts
          destoweniger ein zuverlässiges Glied in der Kausalverknüpfung der Kräfte seyn, so kann
          dieß nur dadurch bewerkstelligt werden, daß die Wirkungen jener beiden Triebfedern im
          Reich der Erscheinungen vollkommen gleich ausfallen, und, bey aller Verschiedenheit in der
          Form, die Materie seines Wollens dieselbe bleibt; daß also seine Triebe mit seiner
          Vernunft übereinstimmend genug sind, um zu einer universellen Gesetzgebung zu taugen.</p>
        <p>Jeder individuelle Mensch, kann man sagen, trägt, der Anlage und Bestimmung nach, einen
          reinen, idealistischen Menschen in sich, mit dessen unveränderlicher Einheit in allen
          seinen Abwechselungen übereinzustimmen, die große Aufgabe seines Daseins ist.<note>Ich
            beziehe mich hier auf eine kürzlich erschienene Schrift: Vorlesungen über die Bestimmung
            des Gelehrten, von meinem Freund Fichte, wo sich eine sehr lichtvolle und noch nie auf
            diesem Wege versuchte Ableitung dieses Satzes findet.</note> Dieser reine Mensch, der
          sich mehr oder weniger deutlich in jedem Subjekt zu erkennen giebt, wird repräsentiert
          durch den Staat; die objektive und gleichsam kanonische Form, in der sich die
          Mannichfaltigkeit der Subjekte zu vereinigen trachtet. Nun lassen sich aber zwey
          verschiedene Arten denken, wie der Mensch in der Zeit mit dem Menschen in der Idee
          zusammentreffen, mithin eben so viele, wie der Staat in den Individuen sich behaupten
          kann: entweder dadurch, daß der reine Mensch den empirischen unterdrückt, daß der Staat
          die Individuen aufhebt; oder dadurch, daß das Individuum Staat wird, daß der Mensch in der
          Zeit zum Menschen in der Idee sich veredelt.</p>
        <p>Zwar in der einseitigen moralischen Schätzung fällt dieser Unterschied hinweg; denn die
          Vernunft ist befriedigt, wenn ihr Gesetz nur ohne Bedingung gilt: aber in der
          vollständigen anthropologischen Schätzung, wo mit der Form auch der Innhalt zählt, und die
          lebendige Empfindung zugleich eine Stimme hat, wird derselbe desto mehr in Betrachtung
          kommen. Einheit fordert zwar die Vernunft, die Natur aber Mannigfaltigkeit, und von beyden
          Legislationen wird der Mensch in Anspruch genommen. Das Gesetz der ersteren ist ihm durch
          ein unbestechliches Bewußtseyn, das Gesetz der andern durch ein unvertilgbares Gefühl
          eingeprägt. Daher wird es jederzeit von einer noch mangelhaften Bildung zeugen, wenn der
          sittliche Charakter nur mit Aufopferung des natürlichen sich behaupten kann; und eine
          Staatsverfassung wird noch sehr unvollendet seyn, die nur durch Aufhebung der
          Mannichfaltigkeit Einheit zu bewirken im Stand ist. Der Staat soll nicht bloß den
          objektiven und generischen, er soll auch den subjektiven und specifischen Charakter in den
          Individuen ehren, und indem er das unsichtbare Reich der Sitten ausbreitet, das Reich der
          Erscheinung nicht entvölkern.</p>
        <p>Wenn der mechanische Künstler seine Hand an die gestaltlose Masse legt, um ihr die Form
          seiner Zwecke zu geben, so trägt er kein Bedenken, ihr Gewalt anzuthun; denn die Natur,
          die er bearbeitet, verdient für sich selbst keine Achtung, und es liegt ihm nicht an dem
          Ganzen um der Theile willen, sondern an den Theilen um des Ganzen willen. Wenn der schöne
          Künstler seine Hand an die nehmliche Masse legt, so trägt er eben so wenig Bedenken, ihr
          Gewalt anzuthun, nur vermeidet er, sie zu zeigen. Den Stoff, den er bearbeitet,
          respektiert er nicht im geringsten mehr, als der mechanische Künstler, aber das Auge,
          welches die Freyheit dieses Stoffes in Schutz nimmt, wird er durch eine scheinbare
          Nachgiebigkeit gegen denselben zu täuschen suchen. Ganz anders verhält es sich mit dem
          pädagogischen und politischen Künstler, der den Menschen zugleich zu seinem Material und
          zu seiner Aufgabe macht. Hier kehrt der Zweck in den Stoff zurück, und nur weil das Ganze
          den Theilen dient, dürfen sich die Theile dem Ganzen fügen. Mit einer ganz andern Achtung,
          als diejenige ist, die der schöne Künstler gegen seine Materie vorgiebt, muß der
          Staatskünstler sich der seinigen nahen, und nicht bloß subjektiv, und für einen
          täuschendem Effekt in den Sinnen, sondern objektiv und für das innre Wesen muß er ihrer
          Eigenthümlichkeit und Persönlichkeit schonen.</p>
        <p>Aber eben deßwegen, weil der Staat eine Organisation seyn soll, die sich durch sich
          selbst und für sich selbst bildet, so kann er auch nur insofern wirklich werden, als sich
          die Theile zur Idee des Ganzen hinauf gestimmt haben. Weil der Staat der reinen und
          objektiven Menschheit in der Brust seiner Bürger zum Repräsentanten dient, so wird er
          gegen seine Bürger dasselbe Verhältniß zu beobachten haben, in welchem sie zu sich selber
          stehen, und ihre subjektive Menschheit auch nur in dem Grade ehren können, als sie zur
          objektiven veredelt ist. Ist der innere Mensch mit sich einig, so wird er auch bey der
          höchsten Universalisierung seines Betragens seine Eigenthümlichkeit retten, und der Staat
          wird bloß der Ausleger seines schönen Instinkts, die deutlichere Formel seiner innern
          Gesetzgebung seyn. Setzt sich hingegen in dem Charakter eines Volks der subjektive Mensch
          dem objektiven noch so kontradiktorisch entgegen, daß nur die Unterdrückung des erstern
          dem letztern den Sieg verschaffen kann, so wird auch der Staat gegen den Bürger den
          strengen Ernst des Gesetzes annehmen, und, um nicht ihr Opfer zu seyn, eine so feindselige
          Individualität ohne Achtung danieder treten müssen.</p>
        <p>Der Mensch kann sich aber auf eine doppelte Weise entgegen gesetzt sein: entweder als
          Wilder, wenn seine Gefühle über seine Grundsätze herrschen; oder als Barbar, wenn seine
          Grundsätze seine Gefühle zerstören. Der Wilde verachtet die Kunst, und erkennt die Natur
          als seinen unumschränkten Gebieter; der Barbar verspottet und entehrt die Natur, aber
          verächtlicher als der Wilde, fährt er häufig genug fort, der Sklave seines Sklaven zu
          seyn. Der gebildete Mensch macht die Natur zu seinem Freund und ehrt ihre Freyheit, indem
          er bloß ihre Willkühr zügelt.</p>
        <p>Wenn also die Vernunft in die physische Gesellschaft ihre moralische Einheit bringt, so
          darf sie die Mannichfaltigkeit der Natur nicht verletzen. Wenn die Natur in dem
          moralischen Bau der Gesellschaft ihre Mannigfaltigkeit zu behaupten strebt, so darf der
          moralischen Einheit dadurch kein Abbruch geschehen; gleich weit von Einförmigkeit und
          Verwirrung ruht die siegende Form. Totalität des Charakters muß also bey dem Volke
          gefunden werden, welches fähig und würdig seyn soll, den Staat der Noth mit dem Staat der
          Freyheit zu vertauschen.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST05">
        <head>Fünfter Brief</head>
        <p>Ist es dieser Charakter, den uns das jetzige Zeitalter, den die gegenwärtigen Ereignisse
          zeigen? Ich richte meine Aufmerksamkeit sogleich auf den hervorstechendsten Gegenstand in
          diesem weitläufigen Gemählde.</p>
        <p>Wahr ist es, das Ansehen der Meinung ist gefallen, die Willkühr ist entlarvt, und,
          obgleich noch mit Macht bewaffnet, erschleicht sie doch keine Würde mehr; der Mensch ist
          aus seiner langen Indolenz und Selbsttäuschung aufgewacht, und mit nachdrücklicher
          Stimmen-Mehrheit fodert er die Wiederherstellung in seine unverlierbaren Rechte. Aber er
          fodert sie nicht bloß; jenseits und diesseits steht er auf, sich gewaltsam zu nehmen, was
          ihm nach seiner Meinung mit Unrecht verweigert wird. Das Gebäude des Naturstaates wankt,
          seine mürben Fundamente weichen, und eine physische Möglichkeit scheint gegeben, das
          Gesetz auf den Thron zu stellen, den Menschen endlich als Selbstzweck zu ehren, und wahre
          Freyheit zur Grundlage der politischen Verbindung zu machen. Vergebliche Hoffnung! Die
          moralische Möglichkeit fehlt, und der freygebige Augenblick findet ein unempfängliches
          Geschlecht.</p>
        <p>In seinen Thaten mahlt sich der Mensch, und welche Gestalt ist es, die sich in dem Drama
          der jetzigen Zeit abbildet! Hier Verwilderung, dort Erschlaffung: die zwei Äußersten des
          menschlichen Verfalls, und beyde in Einem Zeitraum vereinigt!</p>
        <p>In den niedern und zahlreichern Klassen stellen sich uns rohe gesetzlose Triebe dar, die
          sich nach aufgelößtem Band der bürgerlichen Ordnung entfesseln, und mit unlenksamer Wuth
          zu ihrer thierischen Befriedigung eilen. Es mag also seyn, daß die objektive Menschheit
          Ursache gehabt hätte, sich über den Staat zu beklagen; die subjektive muß seine Anstalten
          ehren. Darf man ihn tadeln, daß er die Würde der menschlichen Natur aus den Augen setzte,
          solange es noch galt, ihre Existenz zu verteidigen? Daß er eilte, durch die Schwerkraft zu
          scheiden, und durch die Kohäsionskraft zu binden, wo an die bildende noch nicht zu denken
          war? Seine Auflösung enthält seine Rechtfertigung. Die losgebundene Gesellschaft, anstatt
          aufwärts in das organische Leben zu eilen, fällt in das Elementarreich zurück.</p>
        <p>Auf der andern Seite geben uns die civilisierten Klassen den noch widrigern Anblick der
          Schlaffheit und einer Depravation des Charakters, die desto mehr empört, weil die Kultur
          selbst ihre Quelle ist. Ich erinnere mich nicht mehr, welcher alte oder neue Philosoph die
          Bemerkung machte, daß das edlere in seiner Zerstörung das abscheulichere sey; aber man
          wird sie auch im moralischen wahr finden. Aus dem NaturSohne wird, wenn er ausschweift,
          ein Rasender; aus dem Zögling der Kunst ein Nichtswürdiger. Die Aufklärung des Verstandes,
          deren sich die verfeinerten Stände nicht ganz mit Unrecht rühmen, zeigt im Ganzen so wenig
          einen veredelnden Einfluß auf die Gesinnungen, daß sie vielmehr die Verderbnis durch
          Maximen befestigt. Wir verläugnen die Natur auf ihrem rechtmäßigen Felde, um auf dem
          moralischen ihre Tyranney zu erfahren, und indem wir ihren Eindrücken widerstreben, nehmen
          wir unsre Grundsätze von ihr an. Die affektierte Decenz unsrer Sitten verweigert ihr die
          verzeyhliche erste Stimme, um ihr, in unsrer materialistischen Sittenlehre, die
          entscheidende letzte einzuräumen. Mitten im Schoose der raffiniertesten Geselligkeit hat
          der Egoism sein System gegründet, und ohne ein geselliges Herz mit heraus zu bringen,
          erfahren wir alle Ansteckungen und alle Drangsale der Gesellschaft. Unser freyes Urtheil
          unterwerfen wir ihrer despotischen Meinung, unser Gefühl ihren bizarren Gebräuchen, unsern
          Willen ihren Verführungen; nur unsre Willkühr behaupten wir gegen ihre heiligen Rechte.
          Stolze Selbstgenügsamkeit zieht das Herz des Weltmanns zusammen, das in dem rohen
          Naturmenschen noch oft sympathetisch schlägt, und wie aus einer brennenden Stadt sucht
          jeder nur sein elendes Eigenthum aus der Verwüstung zu flüchten. Nur in einer völligen
          Abschwörung der Empfindsamkeit glaubt man gegen ihre Verirrungen Schutz zu finden, und der
          Spott, der den Schwärmer oft heilsam züchtigt, lästert mit gleich wenig Schonung das
          edelste Gefühl. Die Kultur, weit entfernt uns in Freyheit zu setzen, entwickelt mit jeder
          Kraft, die sie in uns ausbildet, nur ein neues Bedürfniß, die Bande des physischen
          schnüren sich immer beängstigender zu, so daß die Furcht zu verlieren, selbst den feurigen
          Trieb nach Verbesserung erstickt, und die Maxime des leidenden Gehorsams für die höchste
          Weisheit des Lebens gilt. So sieht man den Geist der Zeit zwischen Verkehrtheit und
          Rohigkeit, zwischen Unnatur und bloßer Natur, zwischen Superstition und moralischem
          Unglauben schwanken, und es ist bloß das Gleichgewicht des Schlimmen, was ihm zuweilen
          noch Grenzen setzt.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST06">
        <head>Sechster Brief</head>
        <p>Sollte ich mit dieser Schilderung dem Zeitalter wohl zuviel gethan haben? Ich erwarte
          diesen Einwurf nicht, eher einen andern: daß ich zuviel dadurch bewiesen habe. Dieses
          Gemählde, werden Sie mir sagen, gleicht zwar der gegenwärtigen Menschheit, aber es gleicht
          überhaupt allen Völkern, die in der Kultur begriffen sind, weil alle ohne Unterschied
          durch Vernünfteley von der Natur abfallen müssen, ehe sie durch Vernunft zu ihr
          zurückkehren können.</p>
        <p>Aber bey einiger Aufmerksamkeit auf den Zeitcharakter muß uns der Kontrast in
          Verwunderung setzen, der zwischen der heutigen Form der Menschheit, und zwischen der
          ehemaligen; besonders der griechischen, angetroffen wird. Der Ruhm der Ausbildung und
          Verfeinerung, den wir mit Recht gegen jede andere bloße Natur geltend machen, kann uns
          gegen die griechische Natur nicht zu statten kommen, die sich mit allen Reizen der Kunst
          und mit aller Würde der Weisheit vermählte, ohne doch, wie die unsrige, das Opfer
          derselben zu seyn. Die Griechen beschämen uns nicht bloß durch eine Simplicität, die
          unserm Zeitalter fremd ist; sie sind zugleich unsre Nebenbuhler, ja oft unsere Muster in
          den nehmlichen Vorzügen, mit denen wir uns über die Naturwidrigkeit unserer Sitten zu
          trösten pflegen. Zugleich voll Form und voll Fülle, zugleich philosophierend und bildend,
          zugleich zart und energisch sehen wir sie die Jugend der Phantasie mit der Männlichkeit
          der Vernunft in einer herrlichen Menschheit vereinigen.</p>
        <p>Damals bey jenem schönen Erwachen der Geisteskräfte hatten die Sinne und der Geist noch
          kein strenge geschiedenes Eigenthum; denn noch hatte kein Zwiespalt sie gereizt, mit
          einander feindselig abzutheilen und ihre Markung zu bestimmen. Die Poesie hatte noch nicht
          mit dem Witze gebuhlt, und die Spekulation sich noch nicht durch Spitzfindigkeit
          geschändet. Beyde konnten im Nothfall ihre Verrichtungen tauschen, weil jedes, nur auf
          seine eigene Weise, die Wahrheit ehrte. So hoch die Vernunft auch stieg, so zog sie doch
          immer die Materie liebend nach, und so fein und scharf sie auch trennte, so verstümmelte
          sie doch nie. Sie zerlegte zwar die menschliche Natur und warf sie in ihrem herrlichen
          Götterkreis vergrössert auseinander, aber nicht dadurch, daß sie sie in Stücken riß,
          sondern dadurch, daß sie sie verschiedentlich mischte, denn die ganze Menschheit fehlte in
          keinem einzelnen Gott. Wie ganz anders bey uns Neuern! Auch bei uns ist das Bild der
          Gattung in den Individuen vergrössert auseinander geworfen – aber in Bruchstücken, nicht
          in veränderten Mischungen, daß man von Individuum zu Individuum herumfragen muß, um die
          Totalität der Gattung zusammen zu lesen. Bey uns, möchte man fast versucht werden zu
          behaupten, äußern sich die Gemüthskräfte auch in der Erfahrung so getrennt, wie der
          Psychologe sie in der Vorstellung scheidet, und wir sehen nicht bloß einzelne Subjekte
          sondern ganze Klassen von Menschen nur einen Theil ihrer Anlagen entfalten, während daß
          die übrigen, wie bey verkrüppelten Gewächsen, kaum mit matter Spur angedeutet sind.</p>
        <p>Ich verkenne nicht die Vorzüge, welche das gegenwärtige Geschlecht, als Einheit
          betrachtet, und auf der Waage des Verstandes, vor dem beßten in der Vorwelt behaupten mag;
          aber in geschlossenen Gliedern muß es den Wettkampf beginnen, und das Ganze mit dem Ganzen
          sich messen. Welcher einzelne Neuere tritt heraus, Mann gegen Mann mit dem einzelnen
          Athenienser um den Preiß der Menschheit zu streiten?</p>
        <p>Woher wohl dieses nachtheilige Verhältniß der Individuen bey allem Vortheil der Gattung?
          Warum qualifizierte sich der einzelne Grieche zum Repräsentanten seiner Zeit, und warum
          darf dieß der einzelne Neuere nicht wagen? Weil jenem die alles vereinende Natur, diesem
          der alles trennende Verstand seine Formen ertheilten.</p>
        <p>Die Kultur selbst war es, welche der neuern Menschheit diese Wunde schlug. Sobald auf der
          einen Seite die erweiterte Erfahrung und das bestimmtere Denken eine schärfere Scheidung
          der Wissenschaften, auf der andern das verwickeltere Uhrwerk der Staaten eine strengere
          Absonderung der Stände und Geschäfte notwendig machte, so zerriß auch der innere Bund der
          menschlichen Natur, und ein verderblicher Streit entzweyte ihre harmonischen Kräfte. Der
          intuitive und der spekulative Verstand vertheilten sich jetzt feindlich gesinnt auf ihren
          verschiedenen Feldern, deren Grenzen sie jetzt anfingen mit Mistrauen und Eifersucht zu
          bewachen, und mit der Sphäre, auf die man seine Wirksamkeit einschränkt, hat man sich auch
          in sich selbst einen Herrn gegeben, der nicht selten mit Unterdrückung der übrigen Anlagen
          zu endigen pflegt. Indem hier die luxurierende Einbildungskraft die mühsamen Pflanzungen
          des Verstandes verwüstet, verzehrt dort der Abstraktionsgeist das Feuer, an dem das Herz
          sich hätte wärmen, und die Phantasie sich entzünden sollen.</p>
        <p>Diese Zerrüttung, welche Kunst und Gelehrsamkeit in dem innern Menschen anfingen, machte
          der neue Geist der Regierung vollkommen und allgemein. Es war freilich nicht zu erwarten,
          daß die einfache Organisation der ersten Republiken die Einfalt der ersten Sitten und
          Verhältnisse überlebte; aber anstatt zu einem höhern animalischen Leben zu steigen, sank
          sie zu einer gemeinen und groben Mechanik herab. Jene Polypennatur der griechischen
          Staaten, wo jedes Individuum eines unabhängigen Lebens genoß, und wenn es Noth that, zum
          Ganzen werden konnte, machte jetzt einem kunstreichen Uhrwerk Platz, wo aus der
          Zusammenstückelung unendlich vieler, aber lebloser, Theile ein mechanisches Leben im
          Ganzen sich bildet. Auseinandergerissen wurden jetzt der Staat und die Kirche, die Gesetze
          und die Sitten; der Genuß wurde von der Arbeit, das Mittel vom Zweck, die Anstrengung von
          der Belohnung geschieden. Ewig nur an ein einzelnes kleines Bruchstück des Ganzen
          gefesselt, bildet sich der Mensch selbst nur als Bruchstück aus; ewig nur das eintönige
          Geräusch des Rades, das er umtreibt, im Ohre, entwickelt er nie die Harmonie seines
          Wesens, und anstatt die Menschheit in seiner Natur auszuprägen, wird er bloß zu einem
          Abdruck seines Geschäfts, seiner Wissenschaft. Aber selbst der karge, fragmentarische
          Antheil, der die einzelnen Glieder noch an das Ganze knüpft, hängt nicht von Formen ab,
          die sie sich selbstthätig geben, (denn wie dürfte man ihrer Freyheit ein so künstliches
          und lichtscheues Uhrwerk vertrauen?) sondern wird ihnen mit skrupulöser Strenge durch ein
          Formular vorgeschrieben, in welchem man ihre freye Einsicht gebunden hält. Der tote
          Buchstabe vertritt den lebendigen Verstand, und ein geübtes Gedächtniß leitet sicherer,
          als Genie und Empfindung.</p>
        <p>Wenn das gemeine Wesen das Amt zum Maßstab des Mannes macht; wenn es an dem Einen seiner
          Bürger nur die Memorie, an einem Andern den tabellarischen Verstand, an einem Dritten nur
          die mechanische Fertigkeit ehrt; wenn es hier, gleichgültig gegen den Charakter, nur auf
          Kenntnisse dringt, dort hingegen einem Geiste der Ordnung und einem gesetzlichen Verhalten
          die größte Verfinsterung des Verstandes zu gut hält – wenn es zugleich diese einzelnen
          Fertigkeiten zu einer ebenso großen Intensität will getrieben wissen, als es dem Subject
          an Extensität erläßt – darf es uns da wundern, daß die übrigen Anlagen des Gemüths
          vernachlässigt werden, um der einzigen, welche ehrt und lohnt, alle Pflege zuzuwenden?
          Zwar wissen wir, daß das kraftvolle Genie die Grenzen seines Geschäfts nicht zu Grenzen
          seiner Thätigkeit macht, aber das mittelmäßige Talent verzehrt in dem Geschäfte, das ihm
          zum Antheil fiel, die ganze karge Summe seiner Kraft, und es muß schon kein gemeiner Kopf
          seyn, um, unbeschadet seines Berufs, für Liebhabereien etwas übrig zu behalten. Noch dazu
          ist es selten eine gute Empfehlung bei dem Staat, wenn die Kräfte die Aufträge
          übersteigen, oder wenn das höhere Geistesbedürfniß des Mannes von Genie seinem Amt einen
          Nebenbuhler gibt. So eifersüchtig ist der Staat auf den Alleinbesitz seiner Diener, daß er
          sich leichter dazu entschliessen wird, (und wer kann ihm unrecht geben?) seinen Mann mit
          einer Venus Cytherea als mit einer Venus Urania zu theilen?</p>
        <p>Und so wird denn allmählig das einzelne konkrete Leben vertilgt, damit das Abstrakt des
          Ganzen sein dürftiges Daseyn friste, und ewig bleibt der Staat seinen Bürgern fremd, weil
          ihn das Gefühl nirgends findet. Genöthigt, sich die Mannichfaltigkeit seiner Bürger durch
          Klaßifizierung zu erleichtern, und die Menschheit nie anders als durch Repräsentation aus
          der zweyten Hand zu empfangen, verliert der regierende Theil sie zuletzt ganz und gar aus
          den Augen, indem er sie mit einem bloßen Machwerk des Verstandes vermengt; und der
          regierte kann nicht anders als mit Kaltsinn die Gesetze empfangen, die an ihn selbst so
          wenig gerichtet sind. Endlich überdrüßig, ein Band zu unterhalten, daß ihr von dem Staate
          so wenig erleichtert wird, fällt die positive Gesellschaft (wie schon längst das Schicksal
          der meisten europäischen Staaten ist) in einen moralischen Naturstand auseinander, wo die
          öffentliche Macht nur eine Parthey mehr ist, gehaßt und hintergangen von dem, der sie
          nöthig macht, und nur von dem, der sie entbehren kann, geachtet.</p>
        <p>Konnte die Menschheit bei dieser doppelten Gewalt, die von innen und außen auf sie
          drückte, wohl eine andere Richtung nehmen, als sie wirklich nahm? Indem der spekulative
          Geist im Ideenreich nach unverlierbaren Besitzungen strebte, mußte er ein Fremdling in der
          Sinnenwelt werden, und über der Form die Materie verlieren. Der Geschäftsgeist, in einen
          einförmigen Kreis von Objekten eingeschlossen und in diesem noch mehr durch Formeln
          eingeengt, mußte das freye Ganze sich aus den Augen gerückt sehen, und zugleich mit seiner
          Sphäre verarmen. Sowie ersterer versucht wird, das Wirkliche nach dem Denkbaren zu modeln,
          und die subjektiven Bedingungen seiner Vorstellungskraft zu konstitutiven Gesetzen für das
          Daseyn der Dinge zu erheben, so stürzte letzterer in das entgegen stehende Extrem, alle
          Erfahrung überhaupt nach einem besondern Fragment von Erfahrung zu schätzen, und die
          Regeln seines Geschäfts jedem Geschäft ohne Unterschied anpassen zu wollen. Der eine mußte
          einer leeren Subtilität, der andre einer pedantischen Beschränktheit zum Raube werden,
          weil jener für das Einzelne zu hoch, dieser zu tief für das Ganze stand. Aber das
          Nachtheilige dieser Geistesrichtung schränkte sich nicht bloß auf das Wissen und
          Hervorbringen ein; es erstreckte sich nicht weniger auf das Empfinden und Handeln. Wir
          wissen, daß die Sensibilität des Gemüths ihrem Grade nach von der Lebhaftigkeit, ihrem
          Umfange nach, von dem Reichthum der Einbildungskraft abhängt. Nun muß aber das Übergewicht
          des analytischen Vermögens die Phantasie nothwendig ihrer Kraft und ihres Feuers berauben,
          und eine eingeschränktere Sphäre von Objekten ihren Reichthum vermindern. Der abstrakte
          Denker hat daher gar oft ein kaltes Herz, weil er die Eindrücke zergliedert, die doch nur
          als ein Ganzes die Seele rühren; der Geschäftsmann hat gar oft ein enges Herz, weil seine
          Einbildungskraft, in den einförmigen Kreis seines Berufs eingeschlossen, sich zu fremder
          Vorstellungsart nicht erweitern kann.</p>
        <p>Es lag auf meinem Wege, die nachtheilige Richtung des Zeitcharakters und ihre Quellen
          aufzudecken, nicht die Vorteile zu zeigen, wodurch die Natur sie vergütet. Gerne will ich
          Ihnen eingestehen, daß so wenig es auch den Individuen bey dieser Zerstückelung ihres
          Wesens wohl werden kann, doch die Gattung auf keine andere Art hätte Fortschritte machen
          können. Die Erscheinung der griechischen Menschheit war unstreitig ein Maximum, das auf
          dieser Stufe weder verharren noch höher steigen konnte. Nicht verharren; weil der Verstand
          durch den Vorrath, den er schon hatte, unausbleiblich genöthigt werden mußte, sich von der
          Empfindung und Anschauung abzusondern, und nach Deutlichkeit der Erkenntniß zu streben:
          auch nicht höher steigen; weil nur ein bestimmter Grad von Klarheit mit einer bestimmten
          Fülle und Wärme zusammen bestehen kann. Die Griechen hatten diesen Grad erreicht, und wenn
          sie zu einer höhern Ausbildung fortschreiten wollten, so mußten sie, wie wir, die
          Totalität ihres Wesens aufgeben, und die Wahrheit auf getrennten Bahnen verfolgen.</p>
        <p>Die mannichfaltigen Anlagen im Menschen zu entwickeln, war kein anderes Mittel, als sie
          einander entgegen zu setzen. Dieser Antagonism der Kräfte ist das große Instrument der
          Kultur, aber auch nur das Instrument; denn solange derselbe dauert, ist man erst auf dem
          Wege zu dieser. Dadurch allein, daß in dem Menschen einzelne Kräfte sich isolieren und
          einer ausschliessenden Gesetzgebung anmaßen, gerathen sie in Widerstreit mit der Wahrheit
          der Dinge, und nöthigen den Gemeinsinn, der sonst mit träger Genügsamkeit auf der äussern
          Erscheinung ruht, in die Tiefen der Objekte zu dringen. Indem der reine Verstand eine
          Autorität in der Sinnenwelt usurpirt, und der empirische beschäftigt ist, ihn den
          Bedingungen der Erfahrung zu unterwerfen, bilden beyde Anlagen sich zu möglichster Reife
          aus, und erschöpfen den ganzen Umfang ihrer Sphäre. Indem hier die Einbildungskraft durch
          ihre Willkühr die Weltordnung aufzulösen wagt, nöthigt sie dort die Vernunft zu den
          obersten Quellen der Erkenntniß zu steigen, und das Gesetz der Nothwendigkeit gegen sie zu
          Hülfe zu rufen.</p>
        <p>Einseitigkeit in Übung der Kräfte führt zwar das Individuum unausbleiblich zum Irrthum,
          aber die Gattung zur Wahrheit. Dadurch allein, daß wir die ganze Energie unseres Geistes
          in Einem Brennpunkt versammeln, und unser ganzes Wesen in eine einzige Kraft
          zusammenziehen, setzen wir dieser einzelnen Kraft gleichsam Flügel an, und führen sie
          künstlicherweise weit über die Schranken hinaus, welche die Natur ihr gesetzt zu haben
          scheint. So gewiß es ist, daß alle menschlichen Individuen zusammen genommen, mit der
          Sehkraft, welche die Natur ihnen ertheilt, nie dahin gekommen seyn würden, einen Trabanten
          des Jupiter auszuspähn, den der Teleskop dem Astronomen entdeckt; eben so ausgemacht ist
          es, daß die menschliche Denkkraft niemals eine Analysis des Unendlichen oder eine Critik
          der reinen Vernunft würde aufgestellt haben, wenn nicht in einzelnen dazu berufenen
          Subjekten die Vernunft sich vereinzelt, von allem Stoff gleichsam losgewunden und durch
          die angestrengteste Abstraktion ihren Blick ins Unbedingte bewaffnet hätte. Aber wird wohl
          ein solcher, in reinen Verstand und reine Anschauung gleichsam aufgelöster Geist dazu
          tüchtig seyn, die strengen Feßeln der Logik mit dem freyen Gange der Dichtungskraft zu
          vertauschen, und die Individualität der Dinge mit treuem und keuschem Sinn zu ergreifen?
          Hier setzt die Natur auch dem Universalgenie eine Grenze, die es nicht überschreiten kann,
          und die Wahrheit wird solange Märtyrer machen, als die Philosophie noch ihr vornehmstes
          Geschäft daraus machen muß, Anstalten gegen den Irrthum zu treffen.</p>
        <p>Wieviel also auch für das Ganze der Welt durch diese getrennte Ausbildung der
          menschlichen Kräfte gewonnen werden mag, so ist nicht zu läugnen, daß die Individuen,
          welche sie trift, unter dem Fluch dieses Weltzweckes leiden. Durch gymnastische Uebungen
          bilden sich zwar athletische Körper aus, aber nur durch das freye und gleichförmige Spiel
          der Glieder die Schönheit. Eben so kann die Anspannung einzelner Geisteskräfte zwar
          außerordentliche, aber nur die gleichförmige Temperatur derselben glückliche und
          vollkommene Menschen erzeugen. Und in welchem Verhältniß stünden wir also zu dem
          vergangenen und kommenden Weltalter, wenn die Ausbildung der menschlichen Natur ein
          solches Opfer nothwendig machte? Wir wären die Knechte der Menschheit gewesen, wir hätten
          einige Jahrtausende lang die Sklavenarbeiten für sie getrieben, und unsrer verstümmelten
          Natur die beschämenden Spuren dieser Dienstbarkeit eingedrückt – damit das spätere
          Geschlecht in einem seligen Müßiggange seiner moralischen Gesundheit warten, und den
          freyen Wuchs seiner Menschheit entwickeln könnte!</p>
        <p>Kann aber wohl der Mensch dazu bestimmt seyn, über irgend einem Zwecke sich selbst zu
          versäumen? Sollte uns die Natur durch ihre Zwecke eine Vollkommenheit rauben können,
          welche uns die Vernunft durch die ihrigen vorschreibt? Es muß also falsch sein, daß die
          Ausbildung der einzelnen Kräfte das Opfer ihrer Totalität nothwendig macht; oder wenn auch
          das Gesetz der Natur noch so sehr dahin strebte, so muß es bey uns stehen, diese Totalität
          in unsrer Natur, welche die Kunst zerstört hat, durch eine höhere Kunst wieder
          herzustellen.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST07">
        <head>Siebenter Brief</head>
        <p>Sollte diese Wirkung vielleicht von dem Staat zu erwarten seyn? Das ist nicht möglich,
          denn der Staat, wie er jetzt beschaffen ist, hat das Übel veranlaßt, und der Staat, wie
          ihn die Vernunft in der Idee sich aufgiebt, anstatt diese bessere Menschheit begründen zu
          können, müsste selbst erst darauf gegründet werden. Und so hätten mich denn die bisherigen
          Untersuchungen wieder auf den Punkt zurückgeführt, von dem sie mich eine Zeitlang
          entfernten. Das jetzige Zeitalter, weit entfernt, uns diejenige Form der Menschheit
          aufzuweisen, welche als nothwendige Bedingung einer moralischen Staatsverbesserung erkannt
          worden ist, zeigt uns vielmehr das direkte Gegentheil davon. Sind also die von mir
          aufgestellten Grundsätze richtig, und bestätigt die Erfahrung mein Gemälde der Gegenwart,
          so muß man jeden Versuch einer solchen Staatsveränderung so lange für unzeitig und jede
          darauf gegründete Hofnung solange für schimärisch erklären, biß die Trennung in dem innern
          Menschen wieder aufgehoben und seine Natur vollständig genug entwickelt ist, um selbst die
          Künstlerinn zu seyn, und der politischen Schöpfung der Vernunft ihre Realität zu
          verbürgen.</p>
        <p>Die Natur zeichnet uns in ihrer physischen Schöpfung den Weg vor, den man in der
          moralischen zu wandeln hat. Nicht eher, als bis der Kampf elementarischer Kräfte in den
          niedrigern Organisationen besänftigt ist, erhebt sie sich zu der edeln Bildung des
          physischen Menschen. Eben so muß der Elementenstreit in dem ethischen Menschen, der
          Konflikt blinder Triebe, fürs erste beruhigt seyn, und die grobe Entgegensetzung muß in
          ihm aufgehört haben, ehe man es wagen darf, die Mannigfaltigkeit zu begünstigen. Auf der
          andern Seite muß die Selbstständigkeit seines Charakters gesichert seyn, und die
          Unterwürfigkeit unter fremde, despotische Formen einer anständigen Freyheit Platz gemacht
          haben, ehe man die Mannichfaltigkeit in ihm der Einheit des Ideals unterwerfen darf. Wo
          der Naturmensch seine Willkühr noch so gesetzlos mißbraucht, da darf man ihm seine
          Freyheit kaum zeigen; wo der künstliche Mensch seine Freyheit noch so wenig gebraucht, da
          darf man ihm seine Willkür nicht nehmen. Das Geschenk liberaler Grundsätze wird
          Verrätherey an dem Ganzen, wenn es sich zu einer noch gährenden Kraft gesellt, und einer
          schon übermächtigen Natur Verstärkung zusendet; das Gesetz der Übereinstimmung wird
          Tyranney gegen das Individuum, wenn es sich mit einer schon herrschenden Schwäche und
          physischen Beschränkung verknüpft, und so den letzten glimmenden Funken von
          Selbstthätigkeit und Eigenthümlichkeit auslöscht.</p>
        <p>Der Charakter der Zeit muß sich also von seiner tiefen Entwürdigung erst aufrichten, dort
          der blinden Gewalt der Natur sich entziehen, und hier zu ihrer Einfalt, Wahrheit und Fülle
          zurückkehren; eine Aufgabe für mehr als ein Jahrhundert. Unterdessen gebe ich gerne zu,
          kann mancher Versuch im Einzelnen gelingen, aber am Ganzen wird dadurch nichts gebessert
          seyn, und der Widerspruch des Betragens wird stets gegen die Einheit der Maximen beweisen.
          Man wird in andern Welttheilen in dem Neger die Menschheit ehren, und in Europa sie in dem
          Denker schänden. Die alten Grundsätze werden bleiben, aber sie werden das Kleid des
          Jahrhunderts tragen, und zu einer Unterdrückung, welche sonst die Kirche autorisierte,
          wird die Philosophie ihren Namen leyhen. Von der Freyheit erschreckt, die in ihren ersten
          Versuchen sich immer als Feindinn ankündigt, wird man dort einer bequemen Knechtschaft
          sich in die Arme werfen, und hier, von einer pedantischen Curatel zur Verzweiflung
          gebracht, in die wilde Ungebundenheit des Naturstands entspringen. Die Usurpation wird
          sich auf die Schwachheit der menschlichen Natur, die Insurrection auf die Würde derselben
          berufen, bis endlich die große Beherrscherinn aller menschlichen Dinge, die blinde Stärke,
          dazwischen tritt, und den vorgeblichen Streit der Prinzipien wie einen gemeinen Faustkampf
          entscheidet.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST08">
        <head>Achter Brief</head>
        <p>Soll sich also die Philosophie, mutlos und ohne Hoffnung, aus diesem Gebiete
          zurückziehen? Während daß sich die Herrschaft der Formen nach jeder andern Richtung
          erweitert, soll dieses wichtigste aller Güter dem gestaltlosen Zufall Preiß gegeben seyn?
          Der Konflikt blinder Kräfte soll in der politischen Welt ewig dauern, und das gesellige
          Gesetz nie über die feindselige Selbstsucht siegen?</p>
        <p>Nichtsweniger! Die Vernunft selbst wird zwar mit dieser rauhen Macht, die ihren Waffen
          widersteht, unmittelbar den Kampf nicht versuchen, und so wenig, als der Sohn des Saturns
          in der Ilias, selbsthandelnd auf den finstern Schauplatz heruntersteigen. Aber aus der
          Mitte der Streiter wählt sie sich den würdigsten aus, bekleidet ihn wie Zeus seinen Enkel
          mit göttlichen Waffen, und bewirkt durch seine siegende Kraft die große Entscheidung.</p>
        <p>Die Vernunft hat geleistet, was sie leisten kann, wenn sie das Gesetz findet und
          aufstellt; vollstrecken muß es der muthige Wille, und das lebendige Gefühl. Wenn die
          Wahrheit im Streit mit Kräften den Sieg erhalten soll, so muß sie selbst erst zur Kraft
          werden, und zu ihrem Sachführer im Reich der Erscheinungen einen Trieb aufstellen; denn
          Triebe sind die einzigen bewegenden Kräfte in der empfindenden Welt. Hat sie bis jetzt
          ihre siegende Kraft noch so wenig bewiesen, so liegt dieß nicht an dem Verstande, der sie
          nicht zu entschleyern wußte, sondern an dem Herzen, das sich ihr verschloß, und an dem
          Triebe, der nicht für sie handelte.</p>
        <p>Denn woher diese noch so allgemeine Herrschaft der Vorurtheile und diese Verfinsterung
          der Köpfe bey allem Licht, das Philosophie und Erfahrung aufsteckten? Das Zeitalter ist
          aufgeklärt, das heißt die Kenntnisse sind gefunden und öffentlich preißgegeben, welche
          hinreichen würden, wenigstens unsre praktischen Grundsätze zu berichtigen. Der Geist der
          freyen Untersuchung hat die Wahnbegriffe zerstreut, welche lange Zeit den Zugang zu der
          Wahrheit verwehrten, und den Grund unterwühlt, auf welchem Fanatismus und Betrug ihren
          Thron erbauten. Die Vernunft hat sich von den Täuschungen der Sinne und von einer
          betrüglichen Sophistik gereinigt, und die Philosophie selbst, welche uns zuerst von ihr
          abtrünnig machte, ruft uns laut und dringend in den Schoß der Natur zurück – woran liegt
          es, daß wir noch immer Barbaren sind?</p>
        <p>Es muß also, weil es nicht in den Dingen liegt, in den Gemüthern der Menschen etwas
          vorhanden seyn, was der Aufnahme der Wahrheit, auch wenn sie noch so hell leuchtete, und
          der Annahme derselben, auch wenn sie noch so lebendig überzeugte, im Wege steht. Ein alter
          Weiser hat es empfunden, und es liegt in dem vielbedeutenden Ausdruck versteckt: sapere
          aude.</p>
        <p>Erkühne dich, weise zu seyn. Energie des Muths gehört dazu, die Hinderniße zu bekämpfen,
          welche sowohl die Trägheit der Natur als die Feigheit des Herzens der Belehrung entgegen
          setzen. Nicht ohne Bedeutung lässt der alte Mythus die Göttinn der Weisheit in voller
          Rüstung aus Jupiters Haupte steigen; denn schon ihre erste Verrichtung ist kriegerisch.
          Schon in der Geburt hat sie einen harten Kampf mit den Sinnen zu bestehen, die aus ihrer
          süssen Ruhe nicht gerissen seyn wollen. Der zahlreichere Theil der Menschen wird durch den
          Kampf mit der Noth viel zu sehr ermüdet und abgespannt, als daß er sich zu einem neuen und
          härtern Kampf mit dem Irrthum aufraffen sollte. Zufrieden, wenn er selbst der sauren Mühe
          des Denkens entgeht, läßt er Andere gern über seine Begriffe die Vormundschaft führen, und
          geschieht es, daß sich höhere Bedürfnisse in ihm regen, so ergreift er mit durstigem
          Glauben die Formeln, welche der Staat und das Priesterthum für diesen Fall in Bereitschaft
          halten. Wenn diese unglücklichen Menschen unser Mitleiden verdienen, so trifft unsere
          gerechte Verachtung die andern, die ein besseres Los von dem Joch der Bedürfnisse frey
          macht, aber eigene Wahl darunter beugt. Diese ziehen den Dämmerschein dunkler Begriffe, wo
          man lebhafter fühlt und die Phantasie sich nach eignem Belieben bequeme Gestalten bildet,
          den Strahlen der Wahrheit vor, die das angenehme Blendwerk ihrer Träume verjagen. Auf eben
          diese Täuschungen, die das feindselige Licht der Erkenntniß zerstreuen soll, haben sie den
          ganzen Bau ihres Glücks gegründet, und sie sollten eine Wahrheit so theuer kaufen, die
          damit anfängt, ihnen alles zu nehmen, was Werth für sie besitzt. Sie müßten schon weise
          seyn, um die Weisheit zu lieben: eine Wahrheit, die derjenige schon fühlte, der der
          Philosophie ihren Nahmen gab.</p>
        <p>Nicht genug also, daß alle Aufklärung des Verstandes nur insoferne Achtung verdient, als
          sie auf den Charakter zurückfließt; sie geht auch gewißermaaßen von dem Charakter aus,
          weil der Weg zu dem Kopf durch das Herz muß geöfnet werden. Ausbildung des
          Empfindungsvermögens ist also das dringendere Bedürfniß der Zeit, nicht bloß weil sie ein
          Mittel wird, die verbesserte Einsicht für das Leben wirksam zu machen, sondern selbst
          darum, weil sie zu Verbesserung der Einsicht erweckt.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST09">
        <head>Neunter Brief</head>
        <p>Aber ist hier nicht vielleicht ein Zirkel? Die theoretische Kultur soll die praktische
          herbeyführen, und die praktische doch die Bedingung der theoretischen seyn? Alle
          Verbesserung im politischen soll von Veredlung des Charakters ausgehen – aber wie kann
          sich unter den Einflüssen einer barbarischen Staatsverfassung der Charakter veredeln? Man
          müßte also zu diesem Zwecke ein Werkzeug aufsuchen, welches der Staat nicht hergiebt, und
          Quellen dazu eröfnen, die sich bey aller politischen Verderbniß rein und lauter
          erhalten.</p>
        <p>Jetzt bin ich an dem Punkt angelangt, zu welchem alle meine bisherigen Betrachtungen
          hingestrebt haben. Dieses Werkzeug ist die schöne Kunst, diese Quellen öffnen sich in
          ihren unsterblichen Mustern.</p>
        <p>Von allem, was positiv ist und was menschliche Conventionen einführten, ist die Kunst,
          wie die Wissenschaft losgesprochen, und beyde erfreuen sich einer absoluten Immunität von
          der Willkühr der Menschen. Der politische Gesetzgeber kann ihr Gebieth sperren, aber
          darinn herrschen kann er nicht. Er kann den Wahrheitsfreund ächten, aber die Wahrheit
          besteht; er kann den Künstler erniedrigen, aber die Kunst kann er nicht verfälschen. Zwar
          ist nichts gewöhnlicher, als daß beyde, Wissenschaft und Kunst, dem Geist des Zeitalters
          huldigen, und der hervorbringende Geschmack von dem beurtheilenden das Gesetz empfängt. Wo
          der Charakter straff wird und sich verhärtet, da sehen wir die Wissenschaft streng ihre
          Grenzen bewachen, und die Kunst in den schweren Fesseln der Regel gehn; wo der Charakter
          erschlafft und sich auflöst, da wird die Wissenschaft zu gefallen und die Kunst zu
          vergnügen streben. Ganze Jahrhunderte lang zeigen sich die Philosophen wie die Künstler
          geschäftig, Wahrheit und Schönheit in die Tiefen gemeiner Menschheit hinabzutauchen; jene
          gehen darinn unter, aber mit eigner unzerstörbarer Lebenskraft ringen sich diese siegend
          empor.</p>
        <p>Der Künstler ist zwar der Sohn seiner Zeit, aber schlimm für ihn, wenn er zugleich ihr
          Zögling oder gar noch ihr Günstling ist. Eine wohlthätige Gottheit reiße den Säugling bey
          Zeiten von seiner Mutter Brust, nähre ihn mit der Milch eines bessern Alters, und lasse
          ihn unter fernem griechischen Himmel zur Mündigkeit reifen. Wenn er dann Mann geworden
          ist, so kehre er, eine fremde Gestalt, in sein Jahrhundert zurück; aber nicht, um es mit
          seiner Erscheinung zu erfreuen, sondern furchtbar wie Agamemnons Sohn, um es zu reinigen.
          Den Stoff zwar wird er von der Gegenwart nehmen, aber die Form von einer edleren Zeit, ja
          jenseits aller Zeit, von der absoluten unwandelbaren Einheit seines Wesens entlehnen. Hier
          aus dem reinen Äther seiner dämonischen Natur rinnt die Quelle der Schönheit herab,
          unangesteckt von der Verderbniß der Geschlechter und Zeiten, welche tief unter ihr in
          trüben Strudeln sich wälzen. Seinen Stoff kann die Laune entehren, wie sie ihn geadelt
          hat, aber die keusche Form ist ihrem Wechsel entzogen. Der Römer des ersten Jahrhunderts
          hatte längst schon die Knie vor seinen Kaisern gebeugt, als die Bildsäulen noch aufrecht
          standen, die Tempel blieben dem Auge heilig, als die Götter längst zum Gelächter dienten,
          und die Schandthaten eines Nero und Kommodus beschämte der edle Styl des Gebäudes, das
          seine Hülle dazu gab. Die Menschheit hat ihre Würde verloren, aber die Kunst hat sie
          gerettet und aufbewahrt in bedeutenden Steinen; die Wahrheit lebt in der Täuschung fort,
          und aus dem Nachbilde wird das Urbild wieder hergestellt werden. So wie die edle Kunst die
          edle Natur überlebte, so schreitet sie derselben auch in der Begeisterung, bildend und
          erweckend, voran. Ehe noch die Wahrheit ihr siegendes Licht in die Tiefen der Herzen
          sendet, fängt die Dichtungskraft ihre Strahlen auf, und die Gipfel der Menschheit werden
          glänzen, wenn noch feuchte Nacht in den Thälern liegt.</p>
        <p>Wie verwahrt sich aber der Künstler vor den Verderbnissen seiner Zeit, die ihn von allen
          Seiten umfangen? Wenn er ihr Urtheil verachtet. Er blicke aufwärts nach seiner Würde und
          dem Gesetz, nicht niederwärts nach dem Glück und nach dem Bedürfniß. Gleich frey von der
          eiteln Geschäftigkeit, die in den flüchtigen Augenblick gern ihre Spur drücken möchte, und
          von dem ungeduldigen Schwärmergeist, der auf die dürftige Geburt der Zeit den Maaßstab des
          Unbedingten anwendet, überlasse er dem Verstande, der hier einheimisch ist, die Sphäre des
          Wirklichen; er aber strebe, auf dem Bunde des Möglichen mit dem Nothwendigen das Ideal zu
          erzeugen. Dieses präge er aus in Täuschung und Wahrheit, präge es in die Spiele seiner
          Einbildungskraft, und in den Ernst seiner Thaten, präge es aus in allen sinnlichen und
          geistigen Formen und werfe es schweigend in die unendliche Zeit.</p>
        <p>Aber nicht jedem, dem dieses Ideal in der Seele glüht, wurde die schöpferische Ruhe und
          der grosse geduldige Sinn verliehen, es in den verschwiegnen Stein einzudrücken, oder in
          das nüchterne Wort auszugiessen, und den treuen Händen der Zeit zu vertrauen. Viel zu
          ungestüm, um durch dieses ruhige Mittel zu wandern, stürzt sich der göttliche
          Bildungstrieb oft unmittelbar auf die Gegenwart und auf das handelnde Leben, und
          unternimmt, den formlosen Stoff der moralischen Welt umzubilden. Dringend spricht das
          Unglück seiner Gattung zu dem fühlenden Menschen, dringender ihre Entwürdigung; der
          Enthusiasmus entflammt sich, und das glühende Verlangen strebt in kraftvollen Seelen
          ungeduldig zur That. Aber befragte er sich auch, ob diese Unordnungen in der moralischen
          Welt seine Vernunft beleidigen, oder nicht vielmehr seine Selbstliebe schmerzen? Weiß er
          es noch nicht, so wird er es an dem Eifer erkennen, womit er auf bestimmte und
          beschleunigte Wirkungen dringt. Der reine moralische Trieb ist aufs Unbedingte gerichtet,
          für ihn gibt es keine Zeit, und die Zukunft wird ihm zur Gegenwart, sobald sie sich aus
          der Gegenwart nothwendig entwickeln muß. Vor einer Vernunft ohne Schranken ist die
          Richtung zugleich die Vollendung, und der Weg ist zurückgelegt, sobald er eingeschlagen
          ist.</p>
        <p>Gieb also, werde ich dem jungen Freund der Wahrheit und Schönheit zur Antwort geben, der
          von mir wissen will, wie er dem edeln Trieb in seiner Brust, bey allem Widerstande des
          Jahrhunderts, Genüge zu thun habe, gieb der Welt, auf die du wirkst, die Richtung zum
          Guten, so wird der ruhige Rhythmus der Zeit die Entwicklung bringen. Diese Richtung hast
          du ihr gegeben, wenn du, lehrend, ihre Gedanken zum Nothwendigen und Ewigen erhebst, wenn
          du, handelnd oder bildend, das Nothwendige und Ewige in einen Gegenstand ihrer Triebe
          verwandelst. Fallen wird das Gebäude des Wahns und der Willkührlichkeit, fallen muß es, es
          ist schon gefallen, sobald du gewiß bist, daß es sich neigt; aber in dem innern, nicht
          bloß in dem äußern Menschen muß es sich neigen. In der schamhaften Stille deines Gemüths
          erziehe die siegende Wahrheit, stelle sie aus dir heraus in der Schönheit, daß nicht blos
          der Gedanke ihr huldige, sondern auch der Sinn ihre Erscheinung liebend ergreife. Und
          damit es dir nicht begegne, von der Wirklichkeit das Muster zu empfangen, das du ihr geben
          sollst, so wage dich nicht eher in ihre bedenkliche Gesellschaft, bis du eines
          idealistischen Gefolges in deinem Herzen versichert bist. Lebe mit deinem Jahrhundert,
          aber sei nicht sein Geschöpf; leiste deinen Zeitgenossen, aber, was sie bedürfen, nicht
          was sie loben. Ohne ihre Schuld getheilt zu haben, theile mit edler Resignation ihre
          Strafen, und beuge dich mit Freyheit unter das Joch, das sie gleich schlecht entbehren und
          tragen. Durch den standhaften Muth, mit dem du ihr Glück verschmähest, wirst du ihnen
          beweisen, daß nicht deine Feigheit sich ihren Leiden unterwirft. Denke sie dir, wie sie
          seyn sollten, wenn du auf sie zu wirken hast, aber denke sie dir, wie sie sind, wenn du
          für sie zu handeln versucht wirst. Ihren Beyfall suche durch ihre Würde, aber auf ihren
          Unwerth berechne ihr Glück, so wird dein eigner Adel dort den ihrigen aufwecken und ihre
          Unwürdigkeit hier deinen Zweck nicht vernichten. Der Ernst deiner Grundsätze wird sie von
          dir scheuchen, aber im Spiel ertragen sie sie noch; ihr Geschmack ist keuscher als ihr
          Herz, und hier mußt du den scheuen Flüchtling ergreifen. Ihre Maximen wirst du umsonst
          bestürmen, ihre Thaten umsonst verdammen, aber an ihrem Müssiggange kannst du deine
          bildende Hand versuchen. Verjage die Willkühr, die Frivolität, die Rohigkeit auf ihren
          Vergnügungen, so wirst du sie unvermerkt auch aus ihren Handlungen, endlich aus ihren
          Gesinnungen verbannen. Wo du sie findest, umgieb sie mit edeln, mit grossen, mit
          geistreichen Formen, schließe sie ringsum mit den Symbolen des Vortreflichen ein, bis der
          Schein die Wirklichkeit und die Kunst die Natur überwindet.</p>




      </div>
      <div xml:id="BAEST10">
        <head>Zehenter Brief</head>
        <p>Sie sind also mit mir darinn einig, und durch den Innhalt meiner vorigen Briefe
          überzeugt, daß sich der Mensch auf zwey entgegen gesetzten Wegen von seiner Bestimmung
          entfernen könne, daß unser Zeitalter wirklich auf beyden Abwegen wandle, und hier der
          Rohigkeit, dort der Erschlaffung und Verkehrtheit zum Raub geworden sey. Von dieser
          doppelten Verwirrung soll es durch die Schönheit zurückgeführt werden. Wie kann aber die
          schöne Kultur beyden entgegen gesetzten Gebrechen zugleich begegnen, und zwey
          widersprechende Eigenschaften in sich vereinigen? Kann sie in dem Wilden die Natur in
          Fesseln legen und in dem Barbaren dieselbe in Freyheit setzen? Kann sie zugleich anspannen
          und erschlaffen – und wenn sie nicht wirklich beydes leistet, wie kann ein so grosser
          Effekt, als die Ausbildung der Menschheit ist, vernünftigerweise von ihr erwartet
          werden?</p>
        <p>Zwar hat man schon zum Überdruß die Behauptung hören müssen, daß das entwickelte Gefühl
          für Schönheit die Sitten verfeinere, so daß es hiezu keines neuen Beweises mehr zu
          bedürfen scheint. Man stützt sich auf die alltägliche Erfahrung, welche fast durchgängig
          mit einem gebildeten Geschmacke Klarheit des Verstandes, Regsamkeit des Gefühls,
          Liberalität und selbst Würde des Betragens, mit einem ungebildeten gewöhnlich das
          Gegentheil verbunden zeigt. Man beruft sich, zuversichtlich genug, auf das Beyspiel der
          gesittetsten aller Nationen des Alterthums, bey welcher das Schönheitsgefühl zugleich
          seine höchste Entwicklung erreichte, und auf das entgegen gesetzte Beyspiel jener theils
          wilden, theils barbarischen Völker, die ihre Unempfindlichkeit für das Schöne mit einem
          rohen oder doch austeren Charakter büßen. Nichts destoweniger fällt es zuweilen denkenden
          Köpfen ein, entweder das Faktum zu läugnen, oder doch die Rechtmäßigkeit der daraus
          gezogenen Schlüsse zu bezweifeln. Sie denken nicht ganz so schlimm von jener Wildheit, die
          man den ungebildeten Völkern zum Vorwurf macht, und nicht ganz so vortheilhaft von dieser
          Verfeinerung, die man an den gebildeten preißt. Schon im Alterthum gab es Männer, welche
          die schöne Kultur für nichts weniger als eine Wohlthat hielten, und deßwegen sehr geneigt
          waren, den Künsten der Einbildungskraft den Eintritt in ihre Republik zu verwehren.</p>
        <p>Nicht von denjenigen rede ich, die bloß darum die Grazien schmähn, weil sie nie ihre
          Gunst erfuhren. Sie, die keinen andern Maßstab des Werthes kennen, als die Mühe der
          Erwerbung und den handgreiflichen Ertrag – wie sollten sie fähig seyn, die stille Arbeit
          des Geschmacks an dem äussern und innern Menschen zu würdigen, und über den zufälligen
          Nachtheilen der schönen Kultur nicht ihre wesentlichen Vortheile aus den Augen setzen? Der
          Mensch ohne Form verachtet alle Anmuth im Vortrage als Bestechung, alle Feinheit im Umgang
          als Verstellung, alle Delikatesse und Großheit im Betragen als Überspannung und
          Affektation. Er kann es dem Günstling der Grazien nicht vergeben, daß er als
          Gesellschafter alle Zirkel aufheitert, als Geschäftsmann alle Köpfe nach seinen Absichten
          lenkt, als Schriftsteller seinem ganzen Jahrhundert vielleicht seinen Geist aufdrückt,
          während daß Er, das Schlachtopfer des Fleißes, mit all seinem Wissen keine Aufmerksamkeit
          erzwingen, keinen Stein von der Stelle rücken kann. Da er jenem das genialische Geheimniß,
          angenehm zu seyn, niemals abzulernen vermag, so bleibt ihm nichts anders übrig, als die
          Verkehrtheit der menschlichen Natur zu bejammern, die mehr dem Schein als dem Wesen
          huldigt.</p>
        <p>Aber es gibt achtungswürdige Stimmen, die sich gegen die Wirkungen der Schönheit
          erklären, und aus der Erfahrung mit furchtbaren Gründen dagegen gerüstet sind. „Es ist
          nicht zu leugnen,“ sagen sie, „die Reize des Schönen können in guten Händen zu löblichen
          Zwecken wirken, aber es widerspricht ihrem Wesen nicht, in schlimmen Händen gerade das
          Gegentheil zu thun und ihre seelenfesselnde Kraft für Irrthum und Unrecht zu verwenden.
          Eben deßwegen, weil der Geschmack nur auf die Form und nie auf den Innhalt achtet, so
          giebt er dem Gemüth zuletzt die gefährliche Richtung, alle Realität überhaupt zu
          vernachlässigen, und einer reizenden Einkleidung Wahrheit und Sittlichkeit aufzuopfern.
          Aller Sachunterschied der Dinge verliert sich, und es ist bloß die Erscheinung, die ihren
          Werth bestimmt. Wie viele Menschen von Fähigkeit, fahren sie fort, werden nicht durch die
          verführerische Macht des Schönen von einer ernsten und anstrengenden Wirksamkeit
          abgezogen, oder wenigstens verleitet, sie oberflächlich zu behandeln! Wie mancher schwache
          Verstand wird bloß deßwegen mit der bürgerlichen Einrichtung uneins, weil es der Phantasie
          der Poeten beliebte, eine Welt abzustellen, worinn alles ganz anders erfolgt, wo keine
          Konvenienz die Meinungen bindet, keine Kunst die Natur unterdrückt. Welche gefährliche
          Dialektik haben die Leidenschaften nicht erlernt, seitdem sie in den Gemählden der Dichter
          mit den glänzendsten Farben prangen und im Kampf mit Gesetzen und Pflichten gewöhnlich das
          Feld behalten? Was hat wohl die Gesellschaft dabey gewonnen, daß jetzt die Schönheit dem
          Umgang Gesetze giebt, den sonst die Wahrheit regierte, und daß der äußere Eindruck die
          Achtung entscheidet, die nur an den Verdienst gefesselt seyn sollte? Es ist wahr, man
          sieht jetzt alle Tugenden blühen, die einen gefälligen Effekt in der Erscheinung machen,
          und einen Werth in der Gesellschaft verleyhen, dafür aber auch alle Ausschweifungen
          herrschen, und alle Laster im Schwange gehn, die sich mit einer schönen Hülle vertragen.“
          In der That muß es Nachdenken erregen, daß man beynahe in jeder Epoche der Geschichte, wo
          die Künste blühen und der Geschmack regiert, die Menschheit gesunken findet, und auch
          nicht ein einziges Beyspiel aufweisen kann, daß ein hoher Grad und eine große
          Allgemeinheit ästhetischer Kultur bei einem Volke mit politischer Freyheit, und
          bürgerlicher Tugend, daß schöne Sitten mit guten Sitten, und Politur des Betragens mit
          Wahrheit desselben Hand in Hand gegangen wäre.</p>
        <p>Solange Athen und Sparta ihre Unabhängigkeit behaupteten, und Achtung für die Gesetze
          ihrer Verfassung zur Grundlage diente, war der Geschmack noch unreif, die Kunst noch in
          ihrer Kindheit, und es fehlte noch viel, dass die Schönheit die Gemüther beherrschte. Zwar
          hatte die Dichtkunst schon einen erhabnen Flug gethan, aber nur mit den Schwingen des
          Genies, von dem wir wissen, daß es am nächsten an die Wildheit grenzt, und ein Licht ist,
          das gern aus der Finsterniß schimmert; welches also vielmehr gegen den Geschmack seines
          Zeitalters als für denselben zeugt. Als unter dem Perikles und Alexander das goldne Alter
          der Künste herbeykam, und die Herrschaft des Geschmacks sich allgemeiner verbreitete,
          findet man Griechenlands Kraft und Freyheit nicht mehr, die Beredsamkeit verfälschte die
          Wahrheit, die Weisheit beleidigte in dem Mund eines Sokrates, und die Tugend in dem Leben
          eines Phocion. Die Römer, wissen wir, mußten erst in den bürgerlichen Kriegen ihre Kraft
          erschöpfen, und durch morgenländische Üppigkeit entmannt, unter das Joch eines glücklichen
          Dynasten sich beugen, ehe wir die griechische Kunst über die Rigidität ihres Charakters
          triumphieren sehen. Auch den Arabern gieng die Morgenröthe der Kultur nicht eher auf, als
          bis die Energie ihres kriegerischen Geistes unter dem Scepter der Abbaßiden erschlafft
          war. In dem neuern Italien zeigte sich die schöne Kunst nicht eher, als nachdem der
          herrliche Bund der Lombarden zerrissen war, Florenz sich den Medicäern unterworfen, und
          der Geist der Unabhängigkeit in allen jenen muthvollen Städten einer unrühmlichen Ergebung
          Platz gemacht hatte. Es ist beynahe überflüssig, noch an das Beyspiel der neuern Nationen
          zu erinnern, deren Verfeinerung in demselben Verhältnisse zunahm, als ihre
          Selbstständigkeit endigte. Wohin wir immer in der vergangenen Welt unsere Augen richten,
          da finden wir, daß Geschmack und Freyheit einander fliehen, und daß die Schönheit nur auf
          den Untergang heroischer Tugenden ihre Herrschaft gründet.</p>
        <p>Und doch ist gerade diese Energie des Charakters, mit welcher die ästhetische Kultur
          gewöhnlich erkaufft wird, die wirksamste Feder alles Großen und Trefflichen im Menschen,
          deren Mangel kein anderer wenn auch noch so großer Vorzug ersetzen kann. Hält man sich
          also einzig nur an das, was die bisherigen Erfahrungen über den Einfluß der Schönheit
          lehren, so kann man in der That nicht sehr aufgemuntert seyn, Gefühle auszubilden, die der
          wahren Kultur des Menschen so gefährlich sind; und lieber wird man, auf die Gefahr der
          Rohigkeit und Härte, die schmelzende Kraft der Schönheit entbehren, als sich bey allen
          Vortheilen der Verfeinerung ihren erschlaffenden Wirkungen überliefert sehen. Aber
          vielleicht ist die Erfahrung der Richterstuhl nicht, vor welchem sich eine Frage wie diese
          ausmachen läßt, und ehe man ihrem Zeugniß Gewicht einräumte, müßte erst außer Zweifel
          gesetzt seyn, daß es dieselbe Schönheit ist, von der wir reden, und gegen welche jene
          Beyspiele zeugen. Dieß scheint aber einen Begriff der Schönheit voraus zu setzen, der eine
          andere Quelle hat, als die Erfahrung, weil durch denselben erkannt werden soll, ob das,
          was in der Erfahrung schön heißt, mit Recht diesen Nahmen führe.</p>
        <p>Dieser reine Vernunftbegriff der Schönheit, wenn ein solcher sich aufzeigen liesse, müßte
          also – weil er aus keinem wirklichen Falle geschöpft werden kann, vielmehr unser Urtheil
          über jeden wirklichen Fall erst berichtigt und leitet – auf dem Wege der Abstraktion
          gesucht, und schon aus der Möglichkeit der sinnlichvergünstigen Natur gefolgert werden
          können: mit einem Wort: die Schönheit müßte sich als eine nothwendige Bedingung der
          Menschheit aufzeigen lassen. Zu dem reinen Begriff der Menschheit müssen wir uns also
          nunmehr erheben, und da uns die Erfahrung nur einzelne Zustände einzelner Menschen, aber
          niemals die Menschheit zeigt, so müssen wir auf diesen ihren individuellen und wandelbaren
          Erscheinungsarten das Absolute und Bleibende zu entdecken, und durch Wegwerfung aller
          zufälligen Schranken uns der nothwendigen Bedingungen ihres Daseyns zu bemächtigen suchen.
          Zwar wird uns dieser transcendentale Weg eine zeitlang aus dem traulichen Kreis der
          Erscheinungen und aus der lebendigen Gegenwart der Dinge entfernen und auf dem nackten
          Gefild abgezogener Begriffe verweilen, aber wir streben ja nach einem festen Grund der
          Erkenntniß, den nichts mehr erschüttern soll, und wer sich über die Wirklichkeit nicht
          hinauswagt, der wird nie die Wahrheit erobern.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST11">
        <head>Eilfter Brief</head>
        <p>Wenn die Abstraktion so hoch als sie immer kann hinaufsteigt, so gelangt sie zu zwey
          letzten Begriffen, bey denen sie stille stehen und ihre Grenzen bekennen muß. Sie
          unterscheidet in dem Menschen etwas, das bleibt, und etwas, das sich unaufhörlich
          verändert. Das bleibende nennt sie seine Person, das wechselnde seinen Zustand.</p>
        <p>Person und Zustand – das Selbst und seine Bestimmungen – die wir uns in dem nothwendigen
          Wesen als Eins und dasselbe denken, sind ewig Zwey in dem endlichen. Bey aller Beharrung
          der Person wechselt der Zustand, bey allem Wechsel des Zustands beharret die Person. Wir
          gehen von der Ruhe zur Thätigkeit, vom Affekt zur Gleichgültigkeit, von der
          Übereinstimmung zum Widerspruch, aber wir sind doch immer, und was unmittelbar aus uns
          folgt, bleibt. In dem absoluten Subject allein beharren mit der Persönlichkeit auch alle
          ihre Bestimmungen, weil sie aus der Persönlichkeit fließen. Alles was die Gottheit ist,
          ist sie deßwegen, weil sie ist; sie ist folglich alles auf ewig, weil sie ewig ist.</p>
        <p>Da in dem Menschen, als endlichem Wesen, Person und Zustand verschieden sind, so kann
          sich weder der Zustand auf die Person, noch die Person auf den Zustand gründen. Wäre das
          letztere, so müßte die Person sich verändern; wäre das erstere, so müßte der Zustand
          beharren; Also in jedem Fall entweder die Persönlichkeit oder die Endlichkeit aufhören.
          Nicht, weil wir denken, wollen, empfinden, sind wir; nicht weil wir sind, denken, wollen,
          empfinden wir. Wir sind, weil wir sind; wir empfinden, denken und wollen, weil außer uns
          noch etwas anderes ist.</p>
        <p>Die Person also muß ihr eigener Grund seyn, denn das Bleibende kann nicht aus der
          Veränderung fließen; und so hätten wir denn fürs erste die Idee des absoluten, in sich
          selbst gegründeten Seyns, d. i. die Freyheit. Der Zustand muß einen Grund haben; er muß,
          da er nicht durch die Person also nicht absolut ist, erfolgen; und so hätten wir fürs
          zweyte die Bedingung alles abhängigen Seyns oder Werdens, die Zeit. Die Zeit ist die
          Bedingung alles Werdens: ist ein identischer Satz, denn er sagt nichts anders, als: die
          Folge ist die Bedingung, daß etwas erfolgt.</p>
        <p>Die Person, die sich in dem ewig beharrenden ICH und nur in diesem offenbart, kann nicht
          werden, nicht anfangen in der Zeit, weil vielmehr umgekehrt die Zeit in ihr anfangen, weil
          dem Wechsel ein Beharrliches zum Grund liegen muß. Etwas muß sich verändern, wenn
          Veränderung seyn soll; dieses Etwas kann also nicht selbst schon Veränderung seyn. Indem
          wir sagen, die Blume blühet und verwelkt, machen wir die Blume zum Bleibenden in dieser
          Verwandlung, und leyhen ihr gleichsam eine Person, an der sich jene beyden Zustände
          offenbaren. Daß der Mensch erst wird, ist kein Einwurf, denn der Mensch ist nicht blos
          Person überhaupt, sondern Person, die sich in einem bestimmten Zustand befindet. Aller
          Zustand aber, alles bestimmte Daseyn entsteht in der Zeit, und so muß also der Mensch, als
          Phänomen, einen Anfang nehmen, obgleich die reine Intelligenz in ihm ewig ist. Ohne die
          Zeit, das heißt, ohne es zu werden, würde er nie ein bestimmtes Wesen seyn; seine
          Persönlichkeit würde zwar in der Anlage, aber nicht in der That existieren. Nur durch die
          Folge seiner Vorstellungen wird das beharrliche Ich sich selbst zur Erscheinung.</p>
        <p>Die Materie der Thätigkeit also, oder die Realität, welche die höchste Intelligenz auf
          sich selber schöpft, muß der Mensch erst empfangen, und zwar empfängt er dieselbe als
          etwas außer ihm Befindliches im Raume, und als etwas in ihm wechselndes in der Zeit, auf
          dem Wege der Wahrnehmung. Diesen in ihm wechselnden Stoff begleitet sein niemals
          wechselndes Ich – und in allem Wechsel beständig er selbst zu bleiben, alle Wahrnehmungen
          zur Erfahrung d.h. zur Einheit der Erkenntniß, und jede seiner Erscheinungsarten in der
          Zeit zum Gesetz für alle Zeiten zu machen, ist die Vorschrift, die durch seine vernünftige
          Natur ihm gegeben ist. Nur indem er sich verändert, existiert er; nur indem er
          unveränderlich bleibt, existiert er. Der Mensch, vorgestellt in seiner Vollendung, wäre
          demnach die beharrliche Einheit, die in den Fluthen der Veränderung ewig dieselbe
          bleibt.</p>
        <p>Ob nun gleich ein unendliches Wesen, eine Gottheit, nicht werden kann, so muß man doch
          eine Tendenz göttlich nennen, die das eigentlichste Merkmal der Gottheit absolute
          Verkündigung des Vermögens (Wirklichkeit alles Möglichen) und absolute Einheit des
          Erscheinens (Nothwendigkeit alles Wirklichen) zu ihrer unendlichen Aufgabe hat. Die Anlage
          zu der Gottheit trägt der Mensch unwidersprechlich in seiner Persönlichkeit in sich; der
          Weg zu der Gottheit, wenn man einen Weg nennen kann, was niemals zum Ziele führt, ist ihm
          aufgethan in den Sinnen.</p>
        <p>Seine Persönlichkeit, für sich allein und unabhängig von allem sinnlichen Stoffe
          betrachtet, ist bloß die Anlage zu einer möglichen, unendlichen Äußerung; und solange er
          nicht anschaut und nicht empfindet, ist er noch weiter nichts als Form und leeres
          Vermögen. Seine Sinnlichkeit, für sich allein und abgesondert von aller Selbstthätigkeit
          des Geistes betrachtet, vermag weiter nichts, als daß sie ihn, der ohne sie bloß Form ist,
          zur Materie macht, aber keineswegs, daß sie die Materie mit ihm vereinigt. Solange er bloß
          empfindet, bloß begehrt und aus bloßer Begierde wirkt, ist er noch weiter nichts als Welt,
          wenn wir unter diesem Namen bloß den formlosen Innhalt der Zeit verstehen. Seine
          Sinnlichkeit ist es zwar allein, die sein Vermögen zur wirkenden Kraft macht; aber nur
          seine Persönlichkeit ist es, die sein Wirken zu dem seinigen macht. Um also nicht bloß
          Welt zu sein, muß er der Materie Form ertheilen; um nicht bloß Form zu seyn, muß er der
          Anlage, die er in sich trägt, Wirklichkeit geben. Er verwirklichet die Form, wenn er die
          Zeit erschafft und dem Beharrlichen die Veränderung, der ewigen Einheit seines Ichs die
          Mannichfaltigkeit der Welt gegenüber stellt; er formt die Materie, wenn er die Zeit wieder
          aufhebt, Beharrlichkeit im Wechsel behauptet und die Mannichfaltigkeit der Welt der
          Einheit seines Ichs unterwürfig macht.</p>
        <p>Hieraus fliessen nun zwey entgegengesetzte Anforderungen an den Menschen, die zwey
          Fundamentalgesetze der sinnlich-vernünftigen Natur. Das erste dringt auf absolute
          Realität: er soll alles zur Welt machen, was bloß Form ist, und alle seine Anlagen zur
          Erscheinung bringen: das zweyte dringt auf absolute Formalität: er soll alles in sich
          vertilgen, was bloß Welt ist, und Übereinstimmung in alle seine Veränderungen bringen; mit
          andern Worten: er soll alles innere veräußern und alles äussere formen. Beyde Aufgaben, in
          ihrer höchsten Erfüllung gedacht, führen zu dem Begriff der Gottheit zurücke, von dem ich
          ausgegangen bin.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST12">
        <head>Zwölfter Brief</head>
        <p>Zur Erfüllung dieser doppelten Aufgabe, das Nothwendige in uns zur Wirklichkeit zu
          bringen und das Wirkliche ausser uns dem Gesetz der Nothwendigkeit zu unterwerfen, werden
          wir durch zwey entgegengesetzte Kräfte gedrungen, die man, weil sie uns antreiben, ihr
          Objekt zu verwirklichen, ganz schicklich Triebe nennt. <note>Ich trage kein Bedenken,
            diesen Ausdruck sowohl von demjenigen, was nach Befolgung eines Gesetzes als von dem,
            was nach Befriedigung eines Bedürfnißes strebt, gemeinschaftlich zu gebrauchen, wiewohl
            man ihn sonst nur auf das letztere einzuschränken pflegt. So wie nehmlich Vernunftideen
            zu Imperativen oder Pflichten werden, sobald man sie überhaupt in die Schranken der Zeit
            setzt, so werden aus diesen Pflichten Triebe, sobald sie auf etwas bestimmtes und
            wirkliches bezogen werden. Die Wahrhaftigkeit z. B. als ein absolutes und nothwendiges,
            welches die Vernunft allen Intelligenzen vorschreibt, ist in dem höchsten Wesen
            wirklich, weil sie möglich ist; denn dieß folgt aus dem Begriff eines nothwendigen
            Wesens. Eben diese Idee, in die Schranken der Menschheit gesetzt, ist zwar noch immer,
            aber nur moralischer weise, nothwendig, und soll erst wirklich gemacht werden, weil bey
            einem zufälligen Wesen durch die Möglichkeit allein die Wirklichkeit noch nicht gesetzt
            ist. Liefert nun die Erfahrung einen Fall, auf den dieser Imperativ der Wahrhaftigkeit
            sich beziehen lässt, so erweckt er einen Trieb, ein Streben nehmlich, jenes Gesetz in
            Ausübung zu bringen, und die durch Vernunft vorgeschriebene Übereinstimmung mit sich
            selbst zu bewirken. Dieser Trieb entsteht nothwendig, und fehlt auch bey demjenigen
            nicht, der ihm gerade entgegen handelt. Ohne ihn würde es keinen moralisch bösen,
            folglich auch keinen moralisch guten Willen geben.</note> Der erste dieser Triebe, den
          ich den Sachtrieb nennen will, geht aus von dem physischen Daseyn des Menschen oder von
          seiner sinnlichen Natur, und ist beschäftigt, ihn in die Schranken der Zeit zu setzen und
          zur Materie zu machen: nicht ihm Materie zu geben, weil dazu schon eine freie Thätigkeit
          der Person gehört, welche die Materie aufnimmt, und von Sich, dem Beharrlichen,
          unterscheidet. Materie aber heißt hier nichts als Veränderung oder Realität, die die Zeit
          erfüllt; mithin fodert der Sachtrieb, daß Veränderung sey, daß die Zeit einen Innhalt
          habe. Dieser Zustand der bloß erfüllten Zeit heißt Empfindung, und er ist es allein, durch
          den sich das physische Daseyn verkündigt.</p>
        <p>Da alles, was in der Zeit ist, nacheinander ist, so wird dadurch, daß etwas ist, alles
          andere ausgeschlossen. Indem man auf einem Instrument einen Ton greift, ist unter allen
          Tönen, die es möglicher weise angeben kann, nur dieser einzige wirklich; indem der Mensch
          das Gegenwärtige empfindet, ist die ganze unendliche Möglichkeit seiner Bestimmungen auf
          diese einzige Art des Daseyns beschränkt. Wo also dieser Sachtrieb ausschließend wirkt, da
          ist nothwendig die höchste Begrenzung vorhanden; der Mensch ist in diesem Zustande nichts
          als eine Grössen-Einheit, ein erfüllter Moment der Zeit – oder vielmehr Er ist nicht, denn
          seine Persönlichkeit ist solange aufgehoben, als ihn die Empfindung beherrscht, und die
          Zeit mit sich fortreißt.<note>Die Sprache hat für diesen Zustand der Selbstlosigkeit unter
            der Herrschaft der Empfindung den sehr treffenden Ausdruck: ausser sich seyn, das heißt,
            außer seinem Ich seyn. Obgleich diese Redensart nur da statt findet, wo die Empfindung
            zum Affect, und dieser Zustand durch seine längere Dauer mehr bemerkbar wird, so ist
            doch jeder ausser sich, solange er nur empfindet. Von diesem Zustande zur Besonnenheit
            zurückkehren, nennt man eben so richtig: in sich gehen, das heißt, in sein Ich
            zurückkehren, seine Person wieder herstellen. Von einem, der in Ohnmacht liegt, sagt man
            nicht: er ist ausser sich, sondern: er ist von sich, d. h. er ist seinem Ich geraubt, da
            jener nur nicht in demselben ist. Daher ist derjenige, der aus einer Ohnmacht
            zurückkehrte, bloß bey sich, welches sehr gut mit dem Außer sich seyn bestehen
            kann.</note>
        </p>
        <p>Soweit der Mensch endlich ist, erstreckt sich das Gebieth dieses Triebs; und da alle Form
          nur an einer Materie, alles absolute nur durch das Medium der Schranken erscheint, so ist
          es freylich der Sachtrieb, an dem zuletzt die ganze Erscheinung der Menschheit befestiget
          ist. Aber obgleich er allein die Anlagen der Menschheit weckt und entfaltet, so ist er es
          doch allein, der ihre Vollendung unmöglich macht. Mit unzerreißbaren Banden fesselt er den
          höher strebenden Geist an die Sinnenwelt, und von ihrer freyesten Wanderung ins Unendliche
          ruft er die Abstraktion in die Grenzen der Gegenwart zurücke. Der Gedanke zwar darf ihm
          augenblicklich entfliehen, und ein fester Wille setzt sich seinen Foderungen sieghaft
          entgegen; aber bald tritt die unterdrückte Natur wieder in ihre Rechte zurück, um auf
          Realität des Daseyns, auf einen Innhalt unsrer Erkenntnisse, und auf einen Zweck unsers
          Handelns zu dringen.</p>
        <p>Der zweyte jener Triebe, den man den Formtrieb nennen kann, geht aus von dem absoluten
          Daseyn des Menschen oder von seiner vernünftigen Natur, und ist bestrebt, ihn in Freyheit
          zu setzen, Harmonie in die Verschiedenheit seines Erscheinens zu bringen, und bey allem
          Wechsel des Zustands seine Person zu behaupten. Da nun die letztere, als absolute und
          untheilbare Einheit, mit sich selbst nie im Widerspruch seyn kann, da wir in alle Ewigkeit
          wir sind, so kann derjenige Trieb, der auf Behauptung der Persönlichkeit dringt, nie etwas
          anders fodern, als was er in alle Ewigkeit fordern muß; er entscheidet also für immer wie
          er für jetzt entscheidet, und gebietet für jetzt, was er für immer gebietet. Er umfaßt
          mithin die ganze Folge der Zeit, das ist so viel als: er hebt die Zeit, er hebt die
          Veränderung auf, er will, daß das wirkliche nothwendig und ewig, und daß das ewige und
          nothwendige wirklich sey: mit andern Worten: er dringt auf Wahrheit und auf Recht.</p>
        <p>Wenn der erste nur Fälle macht, so giebt der Formtrieb Gesetze; Gesetze für jedes
          Urtheil, wenn es Erkenntnisse, Gesetze für jeden Willen, wenn es Thaten betrifft. Es sey
          nun, daß wir einen Gegenstand erkennen, daß wir einem Zustande unsers Subjekts objektive
          Gültigkeit beylegen, oder daß wir aus Erkenntnissen handeln, daß wir das objektive zum
          Bestimmungsgrund unseres Zustandes machen – in beyden Fällen reissen wir diesen Zustand
          aus der Gerichtsbarkeit der Zeit, und gestehen ihm Realität für alle Menschen und alle
          Zeiten, d. i. Allgemeinheit und Nothwendigkeit zu. Das Gefühl kann bloß sagen: das ist
          wahr für dieses Subjekt und in diesem Moment, und ein anderer Moment, ein anderes Subjekt
          kann kommen, das die Aussage der gegenwärtigen Empfindung zurück nimmt. Aber wenn der
          Gedanke einmal ausspricht: das ist, so entscheidet er für immer und ewig, und die
          Gültigkeit seines Ausspruchs ist durch die Persönlichkeit selbst verbürgt, die allem
          Wechsel Trotz bietet. Die Neigung kann bloß sagen: das ist für dein Individuum und für
          dein jetziges Bedürfniß gut, aber dein Individuum und dein jetziges Bedürfniß wird die
          Veränderung mit sich fortreißen, und was du jetzt feurig begehrst, dereinst zum Gegenstand
          deines Abscheues machen. Wenn aber das moralische Gefühl sagt: das soll seyn, so
          entscheidet es für immer und ewig – wenn du Wahrheit bekennst, weil sie Wahrheit ist, und
          Gerechtigkeit ausübst, weil sie Gerechtigkeit ist, so hast du einen einzelnen Fall zum
          Gesetz für alle Fälle gemacht, einen Moment in deinem Leben als Ewigkeit behandelt.</p>
        <p>Wo also der Formtrieb die Herrschaft führt, und das reine Objekt in uns handelt, da ist
          die höchste Erweiterung des Seyns, da verschwinden alle Schranken, da hat sich der Mensch
          aus einer Größen-Einheit, auf welche der dürftige Sinn ihn beschränkte, zu einer
          Ideen-Einheit erhoben, die das ganze Reich der Erscheinungen unter sich faßt. Wir sind bey
          dieser Operation nicht mehr in der Zeit, sondern die Zeit ist in uns mit ihrer ganzen nie
          endenden Reyhe. Wir sind nicht mehr Individuen, sondern Gattung; das Urtheil aller Geister
          ist durch das unsrige ausgesprochen, die Wahl aller Herzen ist repräsentiert durch unsre
          That.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST13">
        <head>Dreyzehenter Brief</head>
        <p>Beym ersten Anblick scheint nichts einander mehr entgegen gesetzt zu sein, als die
          Tendenzen dieser beyden Triebe, indem der eine auf Veränderung, der andre auf
          Unveränderlichkeit dringt. Und doch sind es diese beyden Triebe, die den Begriff der
          Menschheit erschöpfen, und ein dritter Grundtrieb, der beyde vermitteln könnte, ist
          schlechterdings ein undenkbarer Begriff. Wie werden wir also die Einheit der menschlichen
          Natur wieder herstellen, die durch diese ursprüngliche und radikale Entgegensetzung völlig
          aufgehoben scheint?</p>
        <p>Wahr ist es, ihre Tendenzen widersprechen sich, aber was wohl zu bemerken ist, nicht in
          denselben Objekten, und was nicht aufeinander trift, kann nicht gegeneinander stossen. Der
          Sachtrieb fodert zwar Veränderung, aber er fordert nicht, daß sie auch auf die Person und
          ihr Gebiet sich erstrecke: daß ein Wechsel der Grundsätze sey. Der Formtrieb dringt auf
          Einheit und Beharrlichkeit – aber er will nicht, daß mit der Person sich auch der Zustand
          fixiere, daß Identität der Empfindung sey. Sie sind einander also von Natur nicht
          entgegengesetzt, und wenn sie dem ohngeachtet so erscheinen, so sind sie es erst geworden
          durch eine freye Übertretung der Natur, indem sie sich selbst mißverstehen, und ihre
          Sphären verwirren. <note>Sobald man einen ursprünglichen, mithin nothwendigen Antagonism
            beyder Triebe behauptet, so ist freylich kein anderes Mittel die Einheit im Menschen zu
            erhalten, als daß man den sinnlichen Trieb dem vernünftigen unbedingt unterordnet.
            Daraus aber kann bloß Einförmigkeit aber keine Harmonie entstehen, und der Mensch bleibt
            noch ewig fort getheilt. Die Unterordnung muß allerdings seyn, aber wechselseitig: denn
            wenn gleich die Schranken nie das absolute begründen können, also die Freyheit nie von
            der Zeit abhängen kann, so ist es eben so gewiß, daß das absolute durch sich selbst nie
            die Schranken begründen, daß der Zustand in der Zeit nicht von der Freyheit abhängen
            kann. Beyde Principien sind einander also zugleich subordiniert und coordiniert, d. h.
            sie stehen in Wechselwirkung; ohne Form keine Materie, ohne Materie keine Form. (Diesen
            Begriff der Wechselwirkung und die ganze Wichtigkeit desselben findet man vortrefflich
            auseinander gesetzt in Fichte’s Grundlage der gesammten Wissenschaftslehre. Leipzig
            1794.) Wie es mit der Person im Reich der Ideen stehe, wissen wir freylich nicht, aber
            daß sie, ohne Materie zu empfangen, in dem Reiche der Zeit sich nicht offenbaren könne,
            wissen wir gewiss; in diesem Reiche also wird die Materie nicht bloß unter der Form,
            sondern auch neben der Form, und unabhängig von derselben etwas zu bestimmen haben. So
            nothwendig es also ist, daß das Gefühl im Gebiet der Vernunft nichts entscheide, eben so
            nothwendig ist es daß die Vernunft im Gebiet des Gefühls sich nichts zu bestimmen
            anmaaße. Schon indem man jedem von beyden ein Gebiet zuspricht, schließt man das andere
            davon aus, und setzt jedem eine Grenze, die nicht anders als zum Nachtheile beyder
            überschritten werden kann.<lb/> In einer Transcendental-Philosophie, wo alles darauf
            ankommt, die Form von dem Innhalt zu befreyen, und das Nothwendige von allem Zufälligen
            rein zu erhalten, gewöhnt man sich gar leicht, das Materielle sich bloß als Hinderniß zu
            denken, und die Sinnlichkeit, weil sie gerade bey diesem Geschäfte im Wege steht, in
            einem nothwendigen Widerspruch mit der Vernunft vorzustellen. Eine solche
            Vorstellungsart liegt zwar auf keine Weise im Geiste des Kantischen Systems, aber im
            Buchstaben desselben könnte sie gar wohl liegen.</note> Über diese zu wachen, und einem
          jeden dieser beyden Triebe seine Grenzen zu sichern, ist die Aufgabe der Kultur, die also
          beyden eine gleiche Gerechtigkeit schuldig ist, und nicht bloß den Formtrieb gegen den
          Sachtrieb, sondern auch diesen gegen jenen zu behaupten hat. Ihr Geschäft ist also
          doppelt: erstlich: die Sinnlichkeit gegen die Eingriffe der Freyheit zu verwahren:
          zweytens: die Persönlichkeit gegen die Macht der Empfindungen sicher zu stellen. Jenes
          erreicht sie durch Ausbildung des Gefühlvermögens, dieses durch Ausbildung des
          Vernunftvermögens.</p>
        <p>Da die Welt ein Ausgedehntes in der Zeit, Veränderung, ist, so wird die Vollkommenheit
          desjenigen Vermögens, welches den Menschen mit der Welt in Verbindung setzt,
          größtmöglichste Veränderlichkeit und Extensität seyn müssen. Da die Person das Bestehende
          in der Veränderung ist, so wird die Vollkommenheit desjenigen Vermögens, welches sich dem
          Wechsel entgegensetzen soll, größtmöglichste Selbständigkeit und Intensität seyn müssen.
          Je vielseitiger sich die Empfänglichkeit ausbildet, je beweglicher dieselbe ist und je
          mehr Fläche sie den Erscheinungen darbietet, desto mehr Welt ergreift der Mensch, desto
          mehr Anlagen entwickelt er in sich; je mehr Kraft und Tiefe die Persönlichkeit, je mehr
          Freyheit die Vernunft gewinnt, desto mehr Welt begreift der Mensch, desto mehr Form
          schafft er außer sich. Seine Kultur wird also darin bestehen: erstlich: dem empfangenden
          Vermögen die vielfältigsten Berührungen mit der Welt zu verschaffen, und auf Seiten des
          Gefühls die Paßivität aufs höchste zu treiben: zweytens dem bestimmenden Vermögen die
          höchste Unabhängigkeit von dem empfangenden zu erwerben, und auf Seiten der Vernunft die
          Aktivität aufs höchste zu treiben. Wo beyde Eigenschaften sich vereinigen, da wird der
          Mensch mit der höchsten Fülle von Daseyn die höchste Selbständigkeit und Freyheit
          verbinden, und, anstatt sich an die Welt zu verlieren, diese vielmehr mit der ganzen
          Unendlichkeit ihrer Erscheinungen in sich ziehen und der Einheit seiner Vernunft
          unterwerfen.</p>
        <p>Dieses Verhältniß nun kann der Mensch umkehren, und dadurch auf eine zweyfache Weise
          seine Bestimmung verfehlen. Er kann die Intensität, welche die thätige Kraft erheischt,
          auf die leidende legen, durch den Stachtrieb dem Formtriebe vorgreifen, und das
          empfangende Vermögen zum bestimmenden machen. Er kann die Extensität, welche der leidenden
          Kraft gebührt, der tätigen zutheilen, durch den Formtrieb dem Stofftrieb vorgreifen und
          dem empfangenden Vermögen das bestimmende unterschieben. In dem ersten Fall wird er nie Er
          selbst, in dem zweyten wird er nie etwas Anderes seyn, mithin eben darum in beyden Fällen
          keines von beyden folglich – Null sein. <note> Der schlimme Einfluß einer überwiegenden
            Sensualität auf unser Denken und Handeln fällt jedermann leicht in die Augen; nicht so
            leicht, ob er gleich eben so häuffig vorkommt und eben so wichtig ist, der nachtheilige
            Einfluß einer überwiegenden Rationalität auf unsre Erkenntniß und auf unser Betragen.
            Man erlaube mir daher aus der grossen Menge der hieher gehörenden Fälle nur zwey in
            Erinnerung zu bringen, welche den Schaden einer, der Anschauung und Empfindung
            vorgreifenden Denk- und Willenskraft ins Licht setzen können.<lb/> Eine der vornehmsten
            Ursachen, warum unsere Natur-Wissenschaften so langsame Schritte machen, ist offenbar
            der allgemeine und kaum bezwingbare Hang zu teleologischen Urtheilen, bey denen sich,
            sobald sie constitutiv gebraucht werden, das bestimmende Vermögen dem empfangenden
            unterschiebt. Die Natur mag unsre Organe noch so nachdrücklich und noch so vielfach
            berühren – alle ihre Mannichfaltigkeit ist verloren für uns, weil wir nichts in ihr
            suchen, als was wir in sie hineingelegt haben, weil wir ihr nicht erlauben, sich gegen
            uns herein zu bewegen, sondern vielmehr mit ungeduldig vorgreifender Vernunft gegen sie
            heraus streben. Kommt alsdann in Jahrhunderten einer, der sich ihr mit ruhigen, keuschen
            und offenen Sinnen naht und deßwegen auf eine Menge von Erscheinungen stößt, die wir bey
            unserer Prävention übersehen haben, so erstaunen wir höchlich darüber, daß so viele
            Augen bey so hellem Tag nichts bemerkt haben sollen. Dieses voreilige Streben nach
            Harmonie, ehe man die einzelnen Laute beysammen hat, die sie ausmachen sollen, diese
            gewalttätige Usurpation der Denkkraft in einem Gebiete, wo sie durchaus nichts zu sagen
            hat, ist der Grund der Unfruchtbarkeit so vieler denkenden Köpfe für das Beste der
            Wissenschaft, und es ist schwer zu sagen, ob die Sinnlichkeit, welche keine Form
            annimmt, oder die Vernunft, welche keinen Innhalt abwartet, der Erweiterung unserer
            Kenntnisse mehr geschadet haben.<lb/> Eben so schwer dürfte es zu bestimmen seyn, ob
            unsre praktische Philanthropie mehr durch die Heftigkeit unsrer Begierden, oder durch
            die Rigidität unsrer Grundsätze, mehr durch den Egoism unserer Sinne, oder durch den
            Egoism unserer Vernunft gestört und erkältet wird. Um uns zu theilnehmenden,
            hülfreichen, thätigen Menschen zu machen, müssen sich Gefühl und Charakter miteinander
            vereinigen, so wie, um uns Erfahrung zu verschaffen, Offenheit des Sinnes mit Energie
            des Verstandes zusammentreffen muß. Wie können wir bey noch so lobenswürdigen Maximen,
            billig, gütig und menschlich gegen andere seyn, wenn uns das Vermögen fehlt, fremde
            Natur treu und wahr in uns aufzunehmen, fremde Situationen uns anzueignen, fremde
            Gefühle zu den unsrigen zu machen? Dieses Vermögen aber wird, sowohl in der Erziehung,
            die wir empfangen, als in der, die wir selbst uns geben, in demselben Maße unterdrückt,
            als man die Macht der Begierden zu brechen und den Charakter durch Grundsätze zu
            bevestigen sucht. Weil es Schwierigkeit kostet, bey aller Regsamkeit des Gefühls seinen
            Grundsätzen treu zu bleiben, so ergreift man das bequemere Mittel, durch Abstumpfung der
            Gefühle den Charakter sicher zu stellen; denn freylich ist es unendlich leichter, vor
            einem entwaffneten Gegner Ruhe zu haben, als einen muthigen und rüstigen Feind zu
            beherrschen. In dieser Operation besteht dann auch größtentheils das, was man einen
            Menschen formieren nennt; und zwar im beßten Sinn des Worts, wo es Bearbeitung des
            innern, nicht bloß des äußern Menschen bedeutet. Ein so formierter Mensch wird freylich
            davor gesichert seyn, rohe Natur zu seyn und als solche zu erscheinen; er wird aber
            zugleich gegen alle Empfindungen der Natur durch Grundsätze geharnischt seyn, und die
            Menschheit von außen wird ihm eben so wenig als die Menschheit von innen beykommen
            können.<lb/> Es ist ein sehr verderblicher Mißbrauch, der von dem Ideal der
            Vollkommenheit gemacht wird, wenn man es bey der Beurtheilung anderer Menschen, und in
            den Fällen, wo man für sie wirken soll, in seiner ganzen Strenge zum Grund legt. Jenes
            wird zur Schwärmerey, dieses zur Härte und zur Kaltsinnigkeit führen. Man macht sich
            freylich seine gesellschaftlichen Pflichten ungemein leicht, wenn man dem wirklichen
            Menschen, der unsre Hülfe auffordert, in Gedanken den Ideal-Menschen unterschiebt, der
            sich wahrscheinlich selbst helfen könnte. Strenge gegen sich selbst mit Weichheit gegen
            andre verbunden, macht den wahrhaft vortrefflichen Charakter aus. Aber meistens wird der
            gegen andere weiche Mensch es auch gegen sich selbst, und der gegen sich selbst strenge
            es auch gegen andere seyn; weich gegen sich und streng gegen andre ist der
            verächtlichste Charakter.</note>
        </p>
        <p>Wird nehmlich der Sachtrieb bestimmend, macht der Sinn den Gesetzgeber, und unterdrückt
          die Welt die Person, so hört sie in demselben Verhältnisse auf, Objekt zu seyn, als sie
          Macht wird. Sobald der Mensch nur Innhalt der Zeit ist, so ist Er nicht, und er hat
          folglich auch keinen Innhalt. Mit seiner Persönlichkeit ist auch sein Zustand aufgehoben,
          weil beydes Wechselbegriffe sind – weil die Veränderung ein Beharrliches, und die
          begrenzte Realität eine unendliche fodert. Wird der Formtrieb empfangend, das heißt, kommt
          die Denkkraft der Empfindung zuvor und unterschiebt die Person sich der Welt, so hört sie
          in demselben Verhältniß auf, selbstständige Kraft und Subjekt zu seyn, als sie sich in den
          Platz des Objekts drängt, weil das Beharrliche die Veränderung und die absolute Realität
          zu ihrer Verkündigung Schranken fodert. Sobald der Mensch nur Form ist, so hat er keine
          Form; und mit dem Zustand ist folglich auch die Person aufgehoben. Mit einem Wort: nur
          insofern er selbstständig ist, ist Realität außer ihm, ist er empfänglich; nur insofern er
          empfänglich ist, ist Realität in ihm, ist er eine denkende Kraft.</p>
        <p>Beyde, der Sachtrieb und der Formtrieb haben also Einschränkung, und insofern sie als
          Energieen gedacht werden, Abspannung nöthig; jener, daß er sich nicht ins Gebiet der
          Gesetzgebung, dieser, daß er sich nicht ins Gebiet der Empfindung eindringe. Jene
          Abspannung des Sachtriebes darf aber keineswegs die Wirkung eines physischen Unvermögens
          und einer Stumpfheit der Empfindungen seyn, welche überall nur Verachtung verdient; sie
          muß eine Handlung der Freyheit, eine Thätigkeit der Person seyn, die durch ihre moralische
          Intensität jene sinnliche mäßigt, und durch Beherrschung der Eindrücke ihnen an Tiefe
          nimmt, um ihnen an Fläche zu geben. Der Charakter muß dem Temperament seine Grenzen
          bestimmen, denn nur an den Geist darf der Sinn verlieren. Jene Abspannung des Formtriebs
          darf eben so wenig die Wirkung eines geistigen Unvermögens und einer Schlaffheit der Denk-
          oder Willenskräfte seyn, welche die Menschheit erniedrigen würde. Fülle der Empfindungen
          muß ihre rühmliche Quelle seyn; die Sinnlichkeit selbst muß mit siegender Kraft ihr Gebiet
          behaupten, und der Gewalt widerstreben, die ihr der Geist durch seine vorgreifende
          Thätigkeit gerne zufügen möchte. Mit einem Wort: den Sachtrieb muß die Persönlichkeit, und
          den Formtrieb die Empfänglichkeit oder die Natur in seinen gehörigen Schranken halten.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST14">
        <head>Vierzehenter Brief</head>
        <p>Wir sind nunmehr zu dem Begriff einer solchen Wechsel-Wirkung zwischen beyden Trieben
          geführt worden, wo die Wirksamkeit des einen die Wirksamkeit des andern zugleich begründet
          und begrenzt, und wo jeder einzelne für sich gerade dadurch zu seiner höchsten
          Verkündigung gelangt, daß der andere thätig ist.</p>
        <p>Dieses Wechselverhältniß beyder Triebe ist zwar bloß eine Aufgabe der Vernunft, die der
          Mensch nur in der Vollendung seines Daseyns ganz zu lösen im Stand ist. Es ist im
          eigentlichsten Sinne des Worts die Idee seiner Menschheit, mithin ein unendliches, dem er
          sich im Laufe der Zeit immer mehr nähern kann, aber ohne es jemals zu erreichen. „Er soll
          nicht auf Kosten seiner Realität nach Form, und nicht auf Kosten der Form nach Realität
          streben; vielmehr soll er das absolute Seyn durch ein bestimmtes, und das bestimmte Seyn
          durch ein unendliches suchen. Er soll sich eine Welt gegenüber stellen, weil er Person
          ist, und soll Person seyn, weil ihm eine Welt gegenüber steht. Er soll empfinden, weil er
          sich bewußt ist, und soll sich bewußt seyn, weil er empfindet.“ – Daß er dieser Idee
          wirklich gemäß, folglich, in voller Bedeutung des Worts, Mensch ist, kann er nie in
          Erfahrung bringen, solange er nur Einen dieser beyden Triebe ausschließend, oder nur Einen
          nach dem Andern befriedigt; denn solange er nur empfindet, bleibt ihm seine Person oder
          seine absolute Existenz, und solange er nur denkt, bleibt ihm seine Existenz in der Zeit
          oder sein Zustand Geheimniß. Gäbe es aber Fälle, wo er diese doppelte Erfahrung zugleich
          machte, wo er sich zugleich seiner Freyheit bewußt würde, und sein Daseyn empfände, wo er
          sich zugleich als Materie fühlte, und als Geist kennen lernte, so hätte er in diesen
          Fällen, und schlechterdings nur in diesen, eine vollständige Anschauung seiner Menschheit,
          und der Gegenstand, der diese Anschauung ihm verschaffte, würde ihm zu einem Symbol seiner
          ausgeführten Bestimmung, folglich (weil diese nur in der Allheit der Zeit zu erreichen
          ist) zu einer Darstellung des Unendlichen dienen.</p>
        <p>Vorausgesetzt, daß Fälle dieser Art in der Erfahrung vorkommen können, so würden sie
          einen neuen Trieb in ihm aufwecken, der eben darum, weil die beyden andern in ihm
          zusammenwirken, einem jeden derselben, einzeln betrachtet, entgegengesetzt seyn, und mit
          Recht für einen neuen Trieb gelten würde. Der Sachtrieb will, daß Veränderung sey, daß die
          Zeit einen Innhalt habe; der Formtrieb will, daß die Zeit aufgehoben, daß keine
          Veränderung sey. Derjenige Trieb also, in welchem beyde verbunden wirken, (es sey mir
          einstweilen, bis ich diese Benennung gerechtfertigt haben werde, vergönnt, ihn Spieltrieb
          zu nennen) der Spieltrieb also würde dahin gerichtet seyn, die Zeit in der Zeit
          aufzuheben, Werden mit absolutem Seyn, Veränderung mit Identität zu vereinbaren.</p>
        <p>Der Sachtrieb will bestimmt werden, er will sein Objekt empfangen; der Formtrieb will
          selbst bestimmen, er will sein Objekt hervorbringen: der Spieltrieb wird also bestrebt
          seyn, so zu empfangen, wie er selbst hervorgebracht hätte, und so hervorzubringen, wie der
          Sinn zu empfangen trachtet. Der Sachtrieb, kann man sagen, ist dahin gerichtet die Einheit
          in der Zeit zu vervielfältigen, weil die Empfindung Succeßion von Realitäten ist; Der
          Formtrieb ist dahin gerichtet, die Vielheit in der Idee zu vereinigen, weil der Gedanke
          Übereinstimmung des Verschiedenen ist: der Spieltrieb wird also damit umgehen, die Einheit
          der Idee in der Zeit zu vervielfältigen; das Gesetz zum Gefühl zu machen; oder was eben
          soviel ist, die Vielheit in der Zeit in der Idee zu vereinigen; das Gefühl zum Gesetz zu
          machen.</p>
        <p>Der Sachtrieb schließt aus seinem Subject alle Selbstthätigkeit und Freyheit, der
          Formtrieb schließt aus dem seinigen alle Abhängigkeit, alles Leiden aus. Ausschließung der
          Freyheit ist aber physische, Ausschliessung des Leidens ist moralische Nothwendigkeit.
          Beyde Triebe nöthigen also das Gemüth, jener durch Naturgesetze, dieser durch Gesetze der
          Vernunft. Der Spieltrieb also, als in welchem beyde verbunden wirken, wird das Gemüth
          zugleich moralisch und physisch nöthigen; er wird also, weil er alle Zufälligkeit aufhebt,
          auch alle Nöthigung aufheben, und den Menschen, sowohl physisch als moralisch, in Freyheit
          setzen. Wenn wir jemand mit Leidenschaft umfassen, der unsrer Verachtung würdig ist, so
          empfinden wir peinlich die Nöthigung der Natur. Wenn wir gegen einen andern feindlich
          gesinnt sind, der uns Achtung abnöthigt, so empfinden wir peinlich die Nöthigung der
          Vernunft. Sobald er aber zugleich unsre Neigung interessiert und unsere Achtung sich
          erworben, so verschwindet sowohl der Zwang der Empfindung als der Zwang des Gewissens, und
          wir fangen an, ihn zu lieben, d. h. zugleich mit unsrer Neigung und mit unsrer Achtung zu
          spielen.</p>
        <p>Indem uns ferner der Sachtrieb physisch, und der Formtrieb moralisch nöthigt, so läßt
          jener unsre formale, dieser unsre materiale Beschaffenheit zufällig; das heißt, es ist
          zufällig, ob unsere Glückseligkeit mit unsrer Vollkommenheit, oder ob diese mit jener
          übereinstimmen werde. Der Spieltrieb also, in welchem beyde vereinigt wirken, wird
          zugleich unsre formale und unsere materiale Beschaffenheit, zugleich unsre Vollkommenheit
          und unsre Glückseligkeit zufällig machen; er wird also, eben weil er beyde zufällig macht,
          und weil mit der Nothwendigkeit auch die Zufälligkeit verschwindet, die Zufälligkeit in
          beyden wieder aufheben, mithin Form in die Materie und Realität in die Form bringen. In
          demselben Maße als er den Empfindungen und Affekten ihren dynamischen Einfluß nimmt, wird
          er sie mit Ideen der Vernunft in Übereinstimmung bringen, und in demselben Maaße, als er
          den Gesetzen der Vernunft ihre moralische Nöthigung benimmt, wird er sie mit dem Interesse
          der Sinne versöhnen. Unter seiner Herrschaft wird das Angenehme zu einem Objekt, und das
          Gute zu einer Macht werden. Er wird in seinem Objekte die Materie mit der Form und die
          Form mit der Materie auswechseln, er wird in seinem Subjekte Nothwendigkeit in Freyheit,
          und Freyheit in Nothwendigkeit verwandeln, und auf diese Art beyde Naturen in dem Menschen
          in die innigste Gemeinschaft setzen.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST15">
        <head>Fünfzehenter Brief</head>
        <p>Immer näher komm ich dem Ziel, dem ich Sie auf einem wenig ermunternden Pfade entgegen
          führe. Lassen Sie es sich gefallen, mir noch einige Schritte weiter zu folgen, so wird ein
          desto freyerer Gesichtskreis sich aufthun, und eine muntere Aussicht die Mühe des Wegs
          vielleicht belohnen.</p>
        <p>Der Gegenstand des Sachtriebes, in einem allgemeinen Begriff ausgedrückt, heißt Leben, in
          weitester Bedeutung; ein Begriff, der alles materiale Seyn, und alle unmittelbare
          Gegenwart in den Sinnen bedeutet. Der Gegenstand des Formtriebes, in einem allgemeinen
          Begriff ausgedrückt, heißt Gestalt, sowohl in uneigentlicher als in eigentlicher
          Bedeutung; ein Begriff, der alle formalen Beschaffenheiten der Dinge und alle Beziehungen
          derselben auf die Denkkräfte unter sich faßt. Der Gegenstand des Spieltriebes, in einem
          allgemeinen Schema vorgestellt, wird also lebende Gestalt heißen können; ein Begriff, der
          allen ästhetischen Beschaffenheiten der Erscheinungen, und mit einem Worte dem, was man in
          weitester Bedeutung Schönheit nennt, zur Bezeichnung dient.</p>
        <p>Durch diese Erklärung, wenn es eine wäre, wird die Schönheit weder auf das ganze Gebiet
          des Lebendigen ausgedehnt, noch bloß in dieses Gebiet eingeschlossen. Ein Marmorblock,
          obgleich er leblos ist und bleibt, kann darum nichts desto weniger lebende Gestalt durch
          den Architekt und Bildhauer werden; ein Mensch, wiewohl er lebt und Gestalt hat, ist darum
          noch lange keine lebende Gestalt. Dazu gehört, daß seine Gestalt Leben und sein Leben
          Gestalt sey. Solange wir über seine Gestalt bloß denken, ist sie leblos, bloße
          Abstraktion; solange wir sein Leben bloß fühlen, ist es gestaltlos, bloße Impression. Nur
          indem seine Form in unsrer Empfindung lebt, und sein Leben in unserm Verstande sich formt,
          ist er lebende Gestalt, und dieß wird überall der Fall seyn, wo wir ihn als schön
          beurtheilen.</p>
        <p>Dadurch aber, daß wir die Bestandtheile anzugeben wissen, die in ihrer Vereinigung die
          Schönheit hervorbringen, ist die Genesis derselben auf keine Weise noch erklärt; denn dazu
          würde erfodert, daß man jene Vereinigung selbst begreiffe, die uns, wie überhaupt alle
          Wechselwirkung zwischen dem endlichen und unendlichen unerforschlich bleibt. Die Vernunft
          stellt aus transcendentalen Gründen die Forderung auf: es soll eine Gemeinschaft zwischen
          Formtrieb und Sachtrieb, das heißt, ein Spieltrieb seyn, weil nur die Einheit der Realität
          mit der Form, der Zufälligkeit mit der Nothwendigkeit, des Leidens mit der Freyheit den
          Begriff der Menschheit vollendet. Sie muß diese Foderung aufstellen, weil sie Vernunft ist
          – weil sie ihrem Wesen nach auf Vollendung und auf Wegräumung aller Schranken dringt, jede
          ausschließende Thätigkeit des einen oder des andern Triebes aber die menschliche Natur
          unvollendet läßt, und eine Schranke in derselben begründet. Sobald sie demnach den
          Ausspruch thut: es soll eine Menschheit existieren, so hat sie eben dadurch das Gesetz
          aufgestellt: es soll eine Schönheit seyn. Die Erfahrung kann uns beantworten, ob eine
          Schönheit ist, und wir werden es wissen, sobald sie uns belehrt hat, ob eine Menschheit
          ist. Wie aber eine Schönheit seyn kann, und wie eine Menschheit möglich ist, kann uns
          weder Vernunft noch Erfahrung lehren.</p>
        <p>Der Mensch, wissen wir, ist weder ausschließend Materie, noch ist er ausschließend Geist.
          Die Schönheit, als Consummation seiner Menschheit, kann also weder ausschließend ein
          Objekt des Sachtriebes, blosses Leben seyn, wie von scharfsinnigen Beobachtern, die sich
          zu genau an die Zeugnisse der Erfahrung hielten, behauptet worden ist, und wozu der
          Geschmack der Zeit sie gern herabziehen möchte; noch kann sie ausschließend ein Objekt es
          Formtriebs, blosse Gestalt seyn, wie von spekulativen Weltweisen, die sich zu weit von der
          Erfahrung entfernten, und von philosophierenden Künstlern, die sich in Erklärung derselben
          allzusehr durch das Bedürfniß der Kunst leiten liessen, geurtheilt worden ist<note> Zum
            bloßen Leben macht die Schönheit Burke in seinen Phil. Untersuchungen über den Ursprung
            unsrer Begriffe vom Erhabenen und Schönen. Zur blossen Gestalt macht sie, soweit mir
            bekannt ist, jeder Anhänger des dogmatischen Systems, der über diesem Gegenstand je sein
            Bekenntniß ablegte: unter den Künstlern Raphael Mengs in seinen Gedanken über den
            Geschmack in der Mahlerey; anderer nicht zu gedenken. So wie in allem, hat auch in
            diesem Stück die kritische Philosophie den Weg eröffnet, die Empirie aus Principien, und
            die Spekulation zur Erfahrung zurück zu führen.</note> : sie ist das gemeinschaftliche
          Objekt beyder Triebe, das heißt, des Spieltriebs. Diese Namen rechtfertigt der
          Sprachgebrauch vollkommen, der alles das, was weder subjektiv noch objektiv zufällig ist,
          und doch weder äußerlich noch innerlich nöthigt, mit dem Wort Spiel zu bezeichnen pflegt.
          Da sich das Gemüth bey Anschauung des Schönen in einer glücklichen Mitte zwischen dem
          Gesetz und Bedürfniß befindet, so ist es eben darum, weil es sich zwischen beyden theilt,
          dem Zwang sowohl des einen als des andern entzogen. Dem Sachtrieb wie dem Formtrieb ist es
          mit ihren Foderungen ernst, weil der eine sich, beym Erkennen, auf die Wirklichkeit, der
          andre auf die Nothwendigkeit der Dinge bezieht; weil, beym Handeln, der erste auf
          Erhaltung des Lebens, der zweyte auf Bewahrung der Würde, beyde also auf Wahrheit und
          Vollkommenheit gerichtet sind. Aber das Leben wird gleichgültiger, so wie die Würde sich
          einmischt, und die Pflicht nöthigt nicht mehr, sobald die Neigung zieht: eben so nimmt das
          Gemüth die Wirklichkeit der Dinge, die materiale Wahrheit, freyer und ruhiger auf, sobald
          solche der formalen Wahrheit, dem Gesetz der Nothwendigkeit, begegnet, und fühlt sich
          durch Abstraktion nicht mehr angespannt, sobald die unmittelbare Anschauung sie begleiten
          kann. Mit einem Wort: indem es mit Ideen in Gemeinschaft kommt, verliert alles Wirkliche
          seinen Ernst, weil es klein wird, und indem es mit der Empfindung zusammen trift, legt das
          Nothwendige den seinigen ab, weil es leicht wird.</p>
        <p>Wird aber, möchten Sie längst schon versucht gewesen seyn mir entgegen zu setzen, wird
          nicht das Schöne dadurch, daß man es zum bloßen Spiel macht, erniedrigt, und den frivolen
          Gegenständen gleich gestellt, die von jeher im Besitz dieses Namens waren? Widerspricht es
          nicht dem Vernunftbegriff und der Würde der Schönheit die doch als ein Instrument der
          Kultur betrachtet wird, sie auf ein bloßes Spiel einzuschränken, und widerspricht es nicht
          dem Erfahrungsbegriff des Spiels, das mit Ausschließung alles Geschmackes zusammen
          bestehen kann, es bloß auf Schönheit einzuschränken?</p>
        <p>Aber was heißt denn ein bloßes Spiel, nachdem wir wissen, daß unter allen Zuständen des
          Menschen gerade das Spiel und nur das Spiel es ist, was ihn vollständig macht, und seine
          doppelte Natur auf einmal entfaltet? Was Sie, nach Ihrer Vorstellung der Sache,
          Einschränkung nennen, das nenne ich, nach der meinen, die ich durch Beweise gerechtfertigt
          habe, Erweiterung. Ich würde also vielmehr gerade umgekehrt sagen: mit dem Angenehmen, mit
          dem Guten, mit dem Vollkommenen ist es dem Menschen nur ernst, aber mit der Schönheit
          spielt er. <note> Es giebt ein Chartenspiel und giebt ein Trauerspiel; aber offenbar ist
            das Chartenspiel viel zu ernsthaft für diesen Nahmen.</note> Freylich dürfen wir uns
          hier nicht an die Spiele erinnern, die in dem wirklichen Leben im Gange sind, und die sich
          gewöhnlich nur auf sehr materielle Gegenstände richten; aber in dem wirklichen Leben
          würden wir auch die Schönheit vergebens suchen, von der hier die Rede ist. Die wirklich
          vorhandene Schönheit ist des wirklich vorhandenen Spieltriebes werth; aber durch das Ideal
          der Schönheit, welches die Vernunft aufstellt, ist auch ein Ideal des Spieltriebes
          aufgegeben, das der Mensch in allen seinen Spielen vor Augen haben soll. Je nachdem sich
          der Spieltrieb entweder dem Sachtriebe oder dem Formtriebe nähert, wird auch das Schöne
          entweder mehr an das bloße Leben oder an die bloße Gestalt grenzen, und man wird niemals
          irren, wenn man das Schönheitsideal eines Menschen auf dem nehmlichen Wege sucht, auf dem
          er seinen Spieltrieb befriedigt. Wenn sich die griechischen Völkerschaften in den
          Kampfspielen zu Olympia an den unblutigen Wettkämpfen der Kraft, der Schnelligkeit, der
          Gelenkigkeit und an dem edleren Wechselstreit der Talente ergötzen, und wenn das römische
          Volk an dem Todeskampf eines erlegten Gladiators oder seines libyschen Gegners sich labt,
          so wird es uns auf diesem einzigen Zuge begreiflich, warum wir die Idealgestalten einer
          Venus, einer Juno, eines Apolls nicht in Rom, sondern in Griechenland aufsuchen müssen.
            <note> Wenn man (um bey der neuern Welt stehen zu bleiben) die Wettrennen in London, die
            Stiergefechte in Madrid, die Spectacles in dem ehemaligen Paris, die Gondelrennen in
            Venedig, die Tierhatzen in Wien, und das frohe schöne Leben des Korso in Rom
            gegeneinander hält, so kann es nicht schwer seyn, den Geschmack dieser verschiedenen
            Völker gegeneinander zu nuancieren. Indessen zeigt sich unter den Volksspielen in diesen
            verschiedenen Ländern weit weniger Einförmigkeit als unter den Spielen der feineren Welt
            in eben diesen Ländern, welches leicht zu erklären ist.</note> Nun spricht aber die
          Vernunft: das Schöne soll nicht bloßes Leben und nicht bloße Gestalt, sondern lebende
          Gestalt, das ist, Schönheit seyn; indem sie ja dem Menschen das doppelte Gesetz der
          absoluten Formalität und der absoluten Realität diktiert. Mithin thut sie auch den
          Ausspruch: der Spieltrieb soll nicht bloß Sachtrieb, und soll nicht blos Formtrieb,
          sondern beydes zugleich, das ist, Spieltrieb seyn. Mit andern Worten: der Mensch soll mit
          der Schönheit nur spielen, und er soll nur mit der Schönheit spielen.</p>
        <p>Denn, um es endlich auf einmal herauszusagen, der Mensch spielt nur, wo er in voller
          Bedeutung des Worts Mensch ist, und er ist nur da ganz Mensch, wo er spielt. Dieser Satz,
          der in diesem Augenblicke vielleicht paradox erscheint, wird eine große und tiefe
          Bedeutung erhalten, wenn wir erst dahin gekommen seyn werden, ihn auf den doppelten Ernst
          der Pflicht und des Schicksals anzuwenden; er wird, ich verspreche es Ihnen, das ganze
          Gebäude der ästhetischen Kunst und der noch schwürigern Lebenskunst tragen. Aber dieser
          Satz ist auch nur in der Wissenschaft unerwartet; längst schon lebte und wirkte er in der
          Kunst, und in dem Gefühle der Griechen, ihrer vornehmsten Meister; nur daß sie in den
          Olympus versetzten, was auf der Erde sollte ausgeführt werden. Von der Wahrheit desselben
          geleitet liessen sie sowohl den Ernst und die Arbeit, welche die Wangen der Sterblichen
          furchen, als die nichtige Lust, die das leere Angesicht glättet, aus der Stirne der
          seligen Götter verschwinden, gaben die ewig zufriedenen von den Feßeln jedes Zweckes,
          jeder Pflicht, jeder Sorge frey, und machten den Müssiggang und die Gleichgültigkeit zum
          beneideten Loose des Götterstandes: ein bloß menschlicherer Nahme für das freyeste und
          erhabenste Seyn. Sowohl der materielle Zwang der Naturgesetze, als der geistige Zwang der
          Sittengesetze verlor sich in ihrem höhern Begriff von Nothwendigkeit, der beyde Welten
          zugleich umfasste, und aus der Einheit jener beyden Nothwendigkeiten ging ihnen erst die
          wahre Freyheit hervor. Beseelt von diesem Geiste löschten sie aus den Gesichtszügen ihres
          Ideals zugleich mit der Neigung auch alle Spuren des Willens aus, oder besser, sie machten
          beyde unkenntlich, weil sie beyde in dem innigsten Bund zu verknüpfen wußten. Es ist weder
          Anmuth noch ist es Würde, was auf dem herrlichen Antlitz einer Juno Ludovisi zu uns
          spricht; es ist keines von beyden, weil es beydes zugleich ist. Indem der weibliche Gott
          unsre Anbetung heischt, entzündet das gottgleiche Weib unsre Liebe; aber indem wir uns der
          himmlischen Holdseligkeit aufgelößt hingeben, schreckt die himmlische Selbstgenügsamkeit
          uns zurück. In sich selbst ruhet und wohnt die ganze Gestalt, eine völlig geschlossene
          Schöpfung, und als wenn sie jenseits des Raumes wäre, ohne Nachgeben, ohne Widerstand; da
          ist keine Kraft, die mit Kräften kämpfte, keine Blöße, wo die Zeitlichkeit einbrechen
          könnte. Durch jenes unwiderstehlich ergriffen und angezogen, durch dieses in der Ferne
          gehalten, befinden wir uns zugleich in dem Zustand der höchsten Ruhe und der höchsten
          Bewegung, und es entsteht jene wunderbare Rührung, für welche der Verstand keinen Begriff
          und die Sprache keinen Namen hat.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST16">
        <head>Sechzehnter Brief</head>
        <p>Aus der Wechselwirkung zwey entgegengesetzter Triebe, und auf der Verbindung zwey
          entgegengesetzter Principien haben wir das Schöne hervorgehen sehen, dessen höchstes Ideal
          also in dem möglichstvollkommensten Bunde und Gleichgewicht der Realität und der Form wird
          zu suchen seyn. Dieses Gleichgewicht bleibt aber immer nur Idee, die von der Wirklichkeit
          nie ganz erreicht werden kann. In der Wirklichkeit wird immer ein Übergewicht des Einen
          Elements über das andere übrig bleiben, und das höchste was die Erfahrung leistet, wird in
          einer Schwankung zwischen beyden Principien bestehen, wo bald die Realität, bald die Form
          überwiegend ist. Die Schönheit in der Idee ist also ewig nur eine untheilbare einzige,
          weil es nur ein einziges Gleichgewicht geben kann; die Schönheit in der Erfahrung hingegen
          wird ewig eine doppelte seyn, weil bey einer Schwankung das Gleichgewicht auf eine
          doppelte Art, nehmlich diesseits und jenseits, kann übertreten werden.</p>
        <p>Ich habe in einem der vorhergehenden Briefe bemerkt, auch läßt es sich aus dem
          Zusammenhange des bisherigen mit strenger Nothwendigkeit folgern, daß von dem Schönen
          zugleich eine auflösende und eine anspannende Wirkung zu erwarten sey: eine auflösende, um
          sowohl den Sachtrieb als den Formtrieb in ihren Grenzen zu halten: eine anspannende, um
          beyde in ihrer Kraft zu erhalten. Diese beyden Wirkungsarten der Schönheit sollen aber,
          der Idee nach, schlechterdings nur eine einzige seyn. Sie soll auflösen, dadurch daß sie
          beyde Naturen gleichförmig anspannt, und soll anspannen, dadurch daß sie beyde Naturen
          gleichförmig auflöst. Indem sie zugleich mit dem Sachtriebe auch den Formtrieb in
          Thätigkeit setzt, hat sie beyden ihre Grenzen gezogen; indem sie beyde durcheinander in
          Schranken hält, hat sie beyden die gehörige Freyheit gegeben. Dieses folgt schon aus dem
          Begriff einer Wechselwirkung, vermöge dessen beyde Theile einander zugleich nothwendig
          bedingen, und durch einander bedingt werden, und deren reinstes Produkt die Schönheit ist.
          Aber die Erfahrung bietet uns kein Beyspiel einer so vollkommenen Wechselwirkung dar,
          sondern hier wird jederzeit, mehr oder weniger, das Übergewicht einen Mangel und der
          Mangel ein Übergewicht begründen. Was also in dem Ideal-Schönen nur in der Vorstellung
          unterschieden wird, das ist in dem Schönen der Erfahrung der Existenz nach verschieden.
          Das Idealschöne, obgleich untheilbar und einfach zeigt in verschiedener Beziehung sowohl
          eine schmelzende als energische Eigenschaft; in der Erfahrung gibt es eine schmelzende und
          energische Schönheit. So ist es und so wird es in allen den Fällen seyn, wo das Absolute
          in die Schranken der Zeit gesetzt ist, und Ideen der Vernunft in der Menschheit realisiert
          werden sollen. So denkt der reflektirende Mensch sich die Tugend, die Wahrheit, die
          Glückseligkeit; aber der handelnde Mensch wird bloß Tugenden üben, bloß Wahrheiten fassen,
          bloß glückselige Tage geniessen. Diese auf jene zurück zu führen – an die Stelle der
          Sitten die Sittlichkeit, an die Stelle der Kenntnisse die Erkenntniß, an die Stelle des
          Glückes die Glückseligkeit zu setzen, ist das Geschäft der physischen und moralischen
          Bildung; aus Schönheiten Schönheit zu machen, ist die Aufgabe der ästhetischen.</p>
        <p>Die energische Schönheit kann den Menschen eben so wenig vor einem gewissen Überrest von
          Wildheit und Härte bewahren, als ihn die schmelzende vor einem gewissen Grade der
          Weichlichkeit und Entnervung schützt. Denn da die Wirkung der erstern ist, das Gemüth
          sowohl im physischen als moralischen anzuspannen und seine Schnellkraft zu vermehren, so
          geschieht es nur gar zu leicht, daß der Widerstand des Temperaments und Charakters die
          Empfänglichkeit für Eindrücke mindert, daß auch die zartere Humanität eine Unterdrückung
          erfährt, die nur die rohe Natur treffen sollte, und daß die rohe Natur an einem
          Kraftgewinn Theil nimmt, der nur der freyen Person gelten sollte; daher findet man in den
          Zeitaltern der Kraft und der Fülle das wahrhaft Große der Vorstellung mit dem Gigantesken
          und Abentheuerlichen und das Erhabene der Gesinnung mit den schauderhaftesten Ausbrüchen
          der Leidenschaft gepaart; daher wird man in den Zeitaltern der Regel und der Form die
          Natur eben so oft unterdrückt als beherrscht, eben so oft beleidigt als übertroffen
          finden. Und weil die Wirkung der schmelzenden Schönheit ist, das Gemüth im moralischen wie
          im physischen aufzulösen, so begegnet es eben so leicht, daß mit der Gewalt der Begierden
          auch Energie der Gefühle erstickt wird, und daß auch der Charakter einen Kraftverlust
          theilt, der nur die Leidenschaft treffen sollte: daher wird man in den sogenannten
          verfeinerten Weltaltern Weichheit nicht selten in Weichlichkeit, Fläche in Flachheit,
          Korrektheit in Leerheit, Liberalität in Willkührlichkeit, Leichtigkeit in Frivolität, Ruhe
          in Apathie ausarten, und die verächtlichste Karrikatur zunächst an die herrlichste
          Menschlichkeit grenzen sehen. Für den Menschen unter dem Zwange entweder der Materie oder
          der Formen ist also die schmelzende Schönheit Bedürfniß, denn von Größe und Kraft ist er
          längst gerührt, ehe er für Harmonie und Grazie anfängt empfindlich zu werden. Für den
          Menschen unter der Indulgenz des Geschmacks ist die energische Schönheit Bedürfniß, denn
          nur allzugern verscherzt er im Stand der Verfeinerung eine Kraft, die er aus dem Stand der
          Wildheit herüberbrachte.</p>
        <p>Und nunmehr, glaube ich, wird jener Widerspruch erklärt und beantwortet seyn, den man in
          den Urtheilen der Menschen über den Einfluß des Schönen, und in Würdigung der ästhetischen
          Kultur anzutreffen pflegt. Er ist erklärt, dieser Widerspruch, sobald man sich erinnert,
          daß es in der Erfahrung eine zweyfache Schönheit giebt, und daß beyde Theile von der
          ganzen Gattung behaupten, was jeder nur von einer besondern Art derselben zu beweisen im
          Stande ist. Er ist gehoben, dieser Widerspruch, sobald man das doppelte Bedürfniß der
          Menschheit unterscheidet, dem jene doppelte Schönheit entspricht. Beyde Theile werden also
          wahrscheinlich Recht behalten, wenn sie nur erst miteinander verständigt sind, welche Art
          der Schönheit und welche Form der Menschheit sie in Gedanken haben.</p>
        <p>Ich werde daher im Fortgange meiner Untersuchungen den Weg, den die Natur in ästhetischer
          Hinsicht mit dem Menschen einschlägt, auch zu dem meinigen machen, und mich von den Arten
          der Schönheit zu dem Gattungsbegriff derselben erheben. Ich werde die Wirkungen der
          schmelzenden Schönheit an dem angespannten Menschen, und die Wirkungen der energischen an
          dem abgespannten prüfen, um zulezt beyde entgegen gesetzte Arten der Schönheit in der
          Einheit des Ideal-Schönen auszulöschen, so wie jene zwey entgegengesetzten Formen der
          Menschheit in der Einheit des Ideal-Menschen untergehn.</p>

      </div>
      <div xml:id="BAEST17">
        <head>Siebzehnter Brief</head>



        <p>So lange es bloß darauf ankam, die allgemeine Idee der Schönheit aus dem Begriffe der
          menschlichen Natur überhaupt abzuleiten, durften wir uns an keine andern Schranken der
          letztern erinnern, als die unmittelbar in dem Wesen derselben gegründet und von dem
          Begriffe der Endlichkeit unzertrennlich sind. Unbekümmert um die zufälligen
          Einschränkungen, die sie in der wirklichen Erscheinung erleiden möchte, schöpften wir den
          Begriff derselben unmittelbar aus der Vernunft, als der Quelle aller Nothwendigkeit, und
          mit dem Ideale der Menschheit war zugleich auch das Ideal der Schönheit gegeben.</p>
        <p>Jetzt aber steigen wir aus der Region der Ideen auf den Schauplatz der Wirklichkeit
          herab, um den Menschen <hi>in einem bestimmten</hi> Zustand, mithin unter Einschränkungen,
          anzutreffen, die nicht ursprünglich aus seinem bloßen Begriff, sondern aus äußern
          Umständen und aus einem zufälligen Gebrauch seiner Freiheit fließen. Auf wie vielfache
          Weise aber auch die Idee der Menschheit in ihm eingeschränkt sein mag, so lehret uns schon
          der bloße Inhalt derselben, daß im Ganzen nur <hi>zwei</hi> entgegengesetzte Abweichungen
          von derselben statt haben können. Liegt nämlich seine Vollkommenheit in der
          übereinstimmenden Energie seiner sinnlichen und geistigen Kräfte, so kann er diese
          Vollkommenheit nur entweder durch einen Mangel an Uebereinstimmung oder durch einen Mangel
          an Energie verfehlen. Ehe wir also noch die Zeugnisse der Erfahrung darüber abgehört
          haben, sind wir schon im voraus durch bloße Vernunft gewiß, daß wir den wirklichen,
          folglich beschränkten Menschen entweder in einem Zustande der Anspannung oder in einem
          Zustande der Abspannung finden werden, je nachdem entweder die einseitige Thätigkeit
          einzelner Kräfte die Harmonie seines Wesens stört oder die Einheit seiner Natur sich auf
          die gleichförmige Erschlaffung seiner sinnlichen und geistigen Kräfte gründet. Beide
          entgegengesetzte Schranken werden, wie nun bewiesen werden soll, durch die Schönheit
          gehoben, die in dem angespannten Menschen die Harmonie, in dem abgespannten die Energie
          wieder herstellt und auf diese Art, ihrer Natur gemäß, den eingeschränkten Zustand auf
          einen absoluten zurückführt und den Menschen zu einem in sich selbst vollendeten Ganzen
          macht.</p>
        <p>Sie verleugnet also in der Wirklichkeit auf keine Weise den Begriff, den wir in der
          Spekulation von ihr faßten; nur, daß sie hier ungleich weniger freie Hand hat, als dort,
          wo wir sie auf den reinen Begriff der Menschheit anwenden durften. An dem Menschen, wie
          die Erfahrung ihn aufstellt, findet sie einen schon verdorbenen und widerstrebenden Stoff,
          der ihr gerade so viel von ihrer <hi>idealen</hi> Vollkommenheit raubt, als er von seiner
            <hi>individualen</hi> Beschaffenheit einmischt. Sie wird daher in der Wirklichkeit
          überall nur als eine besondere und eingeschränkte Species, nie als reine Gattung sich
          zeigen; sie wird in angespannten Gemüthern von ihrer Freiheit und Mannigfaltigkeit, sie
          wird in abgespannten von ihrer belebenden Kraft ablegen; uns aber, die wir nunmehr mit
          ihrem wahren Charakter vertrauter geworden sind, wird diese widersprechende Erscheinung
          nicht irre machen. Weit entfernt, mit dem großen Haufen der Beurteiler aus einzelnen
          Erfahrungen ihren Begriff zu bestimmen und sie für die Mängel verantwortlich zu machen,
          die der Mensch unter ihrem Einflusse zeigt, wissen wir vielmehr, daß es der Mensch ist,
          der die Unvollkommenheiten seines Individuums auf sie überträgt, der durch seine
          subjektive Begrenzung ihrer Vollendung unaufhörlich im Wege steht und ihr absolutes Ideal
          auf zwei eingeschränkte Formen der Erscheinung herabsetzt.</p>
        <p>Die schmelzende Schönheit, wurde behauptet, sei für ein angespanntes Gemüth und für ein
          abgespanntes die energische. Angespannt aber nenne ich den Menschen sowohl, wenn er sich
          unter dem Zwange von Empfindungen, als, wenn er sich unter dem Zwange von Begriffen
          befindet. Jede <hi>ausschließende</hi> Herrschaft eines seiner beiden Grundtriebe ist für
          ihn ein Zustand des Zwanges und der Gewalt; und Freiheit liegt nur in der Zusammenwirkung
          seiner beiden Naturen. Der von Gefühlen einseitig beherrschte oder sinnlich angespannte
          Mensch wird also aufgelöst und in Freiheit gesetzt durch Form; der von Gesetzen einseitig
          beherrschte oder geistig angespannte Mensch wird aufgelöst und in Freiheit gesetzt durch
          Materie. Die schmelzende Schönheit, um dieser doppelten Aufgabe ein Genüge zu thun, wird
          sich also unter zwei verschiedenen Gestalten zeigen. Sie wird <hi>erstlich</hi>, als
          ruhige Form, das wilde Leben besänftigen und von Empfindungen zu Gedanken den Uebergang
          bahnen; sie wird <hi>zweitens</hi>, als lebendes Bild, die abgezogene Form mit sinnlicher
          Kraft ausrüsten, den Begriff zur Anschauung und das Gesetz zum Gefühl zurückführen. Den
          ersten Dienst leistet sie dem Naturmenschen, den zweiten dem künstlichen Menschen. Aber
          weil sie in beiden Fällen über ihren Stoff nicht ganz frei gebietet, sondern von
          demjenigen abhängt, den ihr entweder die formlose Natur oder die naturwidrige Kunst
          darbietet, so wird sie in beiden Fällen noch Spuren ihres Ursprunges tragen und dort mehr
          in das materielle Leben, hier mehr in die bloße abgezogene Form sich verlieren.</p>
        <p>Um uns einen Begriff davon machen zu können, wie die Schönheit ein Mittel werden kann,
          jene doppelte Anspannung zu heben, müssen wir den Ursprung derselben in dem menschlichen
          Gemüth zu erforschen suchen. Entschließen Sie sich also noch zu einem kurzen Aufenthalt im
          Gebiete der Spekulation, um es alsdann auf immer zu verlassen und mit desto sichererem
          Schritt auf dem Feld der Erfahrung fortzuschreiten.</p>

      </div>
      <div xml:id="BAEST18">
        <head>Achtzehnter Brief</head>
        <p>Durch die Schönheit wird der sinnliche Mensch zur Form und zum Denken geleitet; durch die
          Schönheit wird der geistige Mensch zur Materie zurückgeführt und der Sinnenwelt wieder
          gegeben.</p>
        <p>Aus diesem scheint zu folgen, daß es zwischen Materie und Form, zwischen Leiden und
          Thätigkeit einen <hi>mittleren Zustand</hi> geben müsse, und daß uns die Schönheit in
          diesen mittleren Zustand versetze. Diesen Begriff bildet sich auch wirklich der größte
          Theil der Menschen von der Schönheit, sobald er angefangen hat, über ihre Wirkungen zu
          reflektieren, und alle Erfahrungen weisen darauf hin. Auf der andern Seite aber ist nichts
          ungereimter und widersprechender, als ein solcher Begriff, da der Abstand zwischen Materie
          und Form, zwischen Leiden und Thätigkeit, zwischen Empfinden und Denken <hi>unendlich</hi>
          ist und schlechterdings durch nichts kann vermittelt werden. Wie heben wir nun diesen
          Widerspruch? Die Schönheit verknüpft die zwei entgegengesetzten Zustände des Empfindens
          und des Denkens, und doch gibt es schlechterdings kein Mittleres zwischen beiden. Jenes
          ist durch Erfahrung, dieses ist unmittelbar durch Vernunft gewiß.</p>
        <p>Dies ist der eigentliche Punkt, auf den zuletzt die ganze Frage über die Schönheit
          hinausläuft, und gelingt es uns, dieses Problem befriedigend aufzulösen, so haben wir
          zugleich den Faden gefunden, der uns durch das ganze Labyrinth der Aesthetik führt.</p>
        <p>Es kommt aber hiebei auf zwei höchst verschiedene Operationen an, welche bei dieser
          Untersuchung einander nothwendig unterstützen müssen. Die Schönheit, heißt es, verknüpft
          zwei Zustände mit einander, <hi>die einander entgegengesetzt sind</hi> und niemals Eins
          werden können. Von dieser Entgegensetzung müssen wir ausgehen; wir müssen sie in ihrer
          ganzen Reinheit und Strengigkeit auffassen und anerkennen, so daß beide Zustände sich auf
          das bestimmteste scheiden; sonst vermischen wir, aber vereinigen nicht. Zweitens heißt es:
          jene zwei entgegengesetzten Zustände <hi>verbindet</hi> die Schönheit und hebt also die
          Entgegensetzung auf. Weil aber beide Zustände einander ewig entgegengesetzt bleiben, so
          sind sie nicht anders zu verbinden, als indem sie aufgehoben werden. Unser zweites
          Geschäft ist also, diese Verbindung vollkommen zu machen, sie so rein und vollständig
          durchzuführen, daß beide Zustände in einem dritten gänzlich verschwinden und keine Spur
          der Theilung in dem Ganzen zurückbleibt; sonst vereinzeln wir, aber vereinigen nicht. Alle
          Streitigkeiten, welche jemals in der philosophischen Welt über den Begriff der Schönheit
          geherrscht haben und zum Theil noch heut zu Tag herrschen, haben keinen andern Ursprung,
          als daß man die Untersuchung entweder nicht von einer gehörig strengen Unterscheidung
          anfing oder sie nicht bis zu einer völlig reinen Vereinigung durchführte. Diejenigen unter
          den Philosophen, welche sich bei der Reflexion über diesen Gegenstand der Leitung ihres
            <hi>Gefühls</hi> blindlings anvertrauen, können von der Schönheit keinen
            <hi>Begriff</hi> erlangen, weil sie in dem Total des sinnlichen Eindrucks nichts
          Einzelnes unterscheiden. Die andern, welche den Verstand ausschließend zum Führer nehmen,
          können nie einen Begriff von der <hi>Schönheit</hi> erlangen, weil sie in dem Total
          derselben nie etwas Anderes als die Theile sehen und Geist und Materie auch in ihrer
          vollkommensten Einheit ihnen ewig geschieden bleiben. Die Ersten fürchten, die Schönheit
            <hi>dynamisch</hi>, d. h. als wirkende Kraft aufzuheben, wenn sie trennen sollen, was im
          Gefühl doch verbunden ist; die Andern fürchten, die Schönheit <hi>logisch</hi>, d. h. als
          Begriff aufzuheben, wenn sie zusammenfassen sollen, was im Verstand doch geschieden ist.
          Jene wollen die Schönheit auch eben so denken, wie sie wirkt; diese wollen sie eben so
          wirken lassen, wie sie gedacht wird. Beide müssen also die Wahrheit verfehlen: jene, weil
          sie es mit ihrem eingeschränkten Denkvermögen der unendlichen Natur nachthun; diese, weil
          sie die unendliche Natur nach ihren Denkgesetzen einschränken wollen. Die Ersten fürchten,
          durch eine zu strenge Zergliederung der Schönheit von ihrer Freiheit zu rauben; die Andern
          fürchten, durch eine zu kühne Vereinigung die Bestimmtheit ihres Begriffs zu zerstören.
          Jene bedenken aber nicht, daß die Freiheit, in welche sie mit allem Recht das Wesen der
          Schönheit setzen, nicht Gesetzlosigkeit, sondern Harmonie von Gesetzen, nicht
          Willkürlichkeit, sondern höchste innere Nothwendigkeit ist; diese bedenken nicht, daß die
          Bestimmtheit, welche sie mit gleichem Recht von der Schönheit fordern, nicht in der
            <hi>Ausschließung gewisser Realitäten</hi>, sondern in der <hi>absoluten Einschließung
            aller</hi> besteht, daß sie also nicht Begrenzung, sondern Unendlichkeit ist. Wir werden
          die Klippen vermeiden, an welchen beide gescheitert sind, wenn wir von den zwei Elementen
          beginnen, in welche die Schönheit sich vor dem Verstande theilt, aber uns alsdann auch zu
          der reinen ästhetischen Einheit erheben, durch die sie auf die Empfindung wirkt, und in
          welcher jene beiden Zustände gänzlich verschwinden.</p>

      </div>
      <div xml:id="BAEST19">
        <head>Neunzehnter Brief</head>



        <p>Es lassen sich in dem Menschen überhaupt zwei verschiedene Zustände der passiven und
          aktiven Bestimmbarkeit und eben so viele Zustände der passiven und aktiven Bestimmung
          unterscheiden. Die Erklärung dieses Satzes führt uns am kürzesten zum Ziel.</p>
        <p>Der Zustand des menschlichen Geistes vor aller Bestimmung, die ihm durch Eindrücke der
          Sinne gegeben wird, ist eine Bestimmbarkeit ohne Grenzen. Das Endlose des Raumes und der
          Zeit ist seiner Einbildungskraft zu freiem Gebrauch hingegeben, und weil, der
          Voraussetzung nach, in diesem weiten Reiche des Möglichen nichts gesetzt, folglich auch
          noch nichts ausgeschlossen ist, so kann man diesen Zustand der Bestimmungslosigkeit eine
            <hi>leere Unendlichkeit</hi> nennen, welches mit einer unendlichen Leere keineswegs zu
          verwechseln ist.</p>
        <p>Jetzt soll sein Sinn gerührt werden, und aus der unendlichen Menge möglicher Bestimmungen
          soll eine einzelne Wirklichkeit erhalten. Eine Vorstellung soll in ihm entstehen. Was in
          dem vorhergegangenen Zustand der bloßen Bestimmbarkeit nichts als ein leeres Vermögen war,
          das wird jetzt zu einer wirkenden Kraft, das bekommt einen Inhalt; zugleich aber erhält
          es, als wirkende Kraft, eine Grenze, da es, als bloßes Vermögen, unbegrenzt war. Realität
          ist also da, aber die Unendlichkeit ist verloren. Um eine Gestalt im Raum zu beschreiben,
          müssen wir den endlosen Raum <hi>begrenzen</hi>; um uns eine Veränderung in der Zeit
          vorzustellen, müssen wir das Zeitganze <hi>theilen</hi>. Wir gelangen also nur durch
          Schranken zur Realität, nur durch <hi>Negation</hi> oder Ausschließung zur
            <hi>Position</hi> oder wirklichen Setzung, nur durch Aufhebung unsrer freien
          Bestimmbarkeit zur Bestimmung.</p>
        <p>Aber aus einer bloßen Ausschließung würde in Ewigkeit keine Realität und aus einer bloßen
          Sinnenempfindung in Ewigkeit keine Vorstellung werden, wenn nicht etwas vorhanden wäre,
            <hi>von welchem</hi> abgeschlossen wird, wenn nicht durch eine absolute Thathandlung des
          Geistes die Negation auf etwas Positives bezogen und aus Nichtsetzung Entgegensetzung
          würde; diese Handlung des Gemüths heißt urtheilen oder denken, und das Resultat derselben
          der <hi>Gedanke</hi>.</p>
        <p>Ehe wir im Raum einen Ort bestimmen, gibt es überhaupt keinen Raum für uns; aber ohne den
          absoluten Raum würden wir nimmermehr einen Ort bestimmen. Eben so mit der Zeit. Ehe wir
          den Augenblick haben, gibt es überhaupt keine Zeit für uns; aber ohne die ewige Zeit
          würden wir nie eine Vorstellung des Augenblicks haben. Wir gelangen also freilich nur
          durch den Theil zum Ganzen, nur durch die Grenze zum Unbegrenzten; aber wir gelangen auch
          nur durch das Ganze zum Theil, nur durch das Unbegrenzte zur Grenze.</p>
        <p>Wenn nun also von dem Schönen behauptet wird, daß es dem Menschen einen Uebergang vom
          Empfinden zum Denken bahne, so ist dies keineswegs so zu verstehen, als ob durch das
          Schöne die Kluft könnte ausgefüllt werden, die das Empfinden vom Denken, die das Leiden
          von der Thätigkeit trennt; diese Kluft ist unendlich, und ohne Dazwischenkunft eines neuen
          und selbständigen Vermögens kann aus dem Einzelnen in Ewigkeit nichts Allgemeines, kann
          aus dem Zufälligen nichts Nothwendiges, aus dem Augenblicklichen nichts Beständiges
          werden. Der Gedanke ist die unmittelbare Handlung dieses absoluten Vermögens, welches zwar
          durch die Sinne veranlaßt werden muß, sich zu äußern, in seiner Aeußerung selbst aber so
          wenig von der Sinnlichkeit abhängt, daß es sich vielmehr nur durch Entgegensetzung gegen
          dieselbe verkündiget. Die Selbständigkeit, mit der es handelt, schließt jede fremde
          Einwirkung aus; und nicht insofern sie beim Denken <hi>hilft</hi> (welches einen
          offenbaren Widerspruch enthält), bloß insofern sie den Denkkräften Freiheit verschafft,
          ihren eigenen Gesetzen gemäß sich zu äußern, kann die Schönheit ein Mittel werden, den
          Menschen von der Materie zur Form, von Empfindungen zu Gesetzen, von einem beschränkten zu
          einem absoluten Dasein zu führen.</p>
        <p>Dies aber setzt voraus, daß die Freiheit der Denkkräfte gehemmt werden könne, welches mit
          dem Begriff eines selbständigen Vermögens zu streiten scheint. Ein Vermögen nämlich,
          welches von außen nichts als den Stoff seines Wirkens empfängt, kann nur durch Entziehung
          des Stoffes, also nur negativ an seinem Wirken gehindert werden, und es heißt die Natur
          eines Geistes verkennen, wenn man den sinnlichen Passionen eine Macht beilegt, die
          Freiheit des Gemüths positiv unterdrücken zu können. Zwar stellt die Erfahrung Beispiele
          in Menge auf, wo die Vernunftkräfte in demselben Maß unterdrückt erscheinen, als die
          sinnlichen Kräfte feuriger wirken; aber, anstatt jene Geistesschwäche von der Stärke des
          Affekts abzuleiten, muß man vielmehr diese überwiegende Stärke des Affekts durch jene
          Schwäche des Geistes erklären; denn die Sinne können nicht anders eine Macht gegen den
          Menschen vorstellen, als insofern der Geist frei unterlassen hat, sich als eine solche zu
          beweisen.</p>
        <p>Indem ich aber durch diese Erklärung einem Einwurfe zu begegnen suche, habe ich mich, wie
          es scheint, in einen andern verwickelt und die Selbständigkeit des Gemüths nur auf Kosten
          seiner Einheit gerettet. Denn wie kann das Gemüth <hi>aus sich selbst</hi> zugleich Gründe
          der Nichtthätigkeit und der Thätigkeit nehmen, wenn es nicht selbst getheilt, wenn es
          nicht sich selbst entgegengesetzt ist?</p>
        <p>Hier müssen wir uns nun erinnern, daß wir den endlichen, nicht den unendlichen Geist vor
          uns haben. Der endliche Geist ist derjenige, der nicht anders als durch Leiden thätig
          wird, nur durch Schranken zum Absoluten gelangt, nur, insofern er Stoff empfängt, handelt
          und bildet. Ein solcher Geist wird also mit dem Triebe nach Form oder nach dem Absoluten
          einen Trieb nach Stoff oder nach Schranken verbinden, als welche die Bedingungen sind,
          ohne welche er den ersten Trieb weder haben noch befriedigen könnte. Inwiefern in
          demselben Wesen zwei so entgegengesetzte Tendenzen zusammen bestehen können, ist eine
          Aufgabe, die zwar den Metaphysiker, aber nicht den Transcendentalphilosophen in
          Verlegenheit setzen kann. Dieser gibt sich keineswegs dafür aus, die Möglichkeit der Dinge
          zu erklären, sondern begnügt sich, die Kenntnisse festzusetzen, aus welchen die
          Möglichkeit der Erfahrung begriffen wird. Und da nun Erfahrung eben so wenig ohne jene
          Entgegensetzung im Gemüthe als ohne die absolute Einheit desselben möglich wäre, so stellt
          er beide Begriffe mit vollkommener Befugniß als gleich nothwendige Bedingungen der
          Erfahrung auf, ohne sich weiter um ihre Vereinbarkeit zu bekümmern. Diese Inwohnung zweier
          Grundtriebe widerspricht übrigens auf keine Weise der absoluten Einheit des Geistes,
          sobald man nur von beiden Trieben <hi>ihn selbst</hi> unterscheidet. Beide Triebe
          existieren und wirken zwar <hi>in ihm</hi>, aber er selbst ist weder Materie noch Form,
          weder Sinnlichkeit noch Vernunft, welches Diejenigen, die den menschlichen Geist nur da
          selbst handeln lassen, wo sein Verfahren mit der Vernunft übereinstimmt, und, wo dieses
          der Vernunft widerspricht, ihn bloß für passiv erklären, nicht immer bedacht zu haben
          scheinen.</p>
        <p>Jeder dieser beiden Grundtriebe strebt, sobald er zur Entwicklung gekommen, seiner Natur
          nach und nothwendig nach Befriedigung; aber eben darum, weil beide nothwendig und beide
          doch nach entgegengesetzten Objekten streben, so hebt diese doppelte Nöthigung sich
          gegenseitig auf, und der Wille behauptet eine vollkommene Freiheit zwischen beiden. Der
          Wille ist es also, der sich gegen beide Triebe als eine <hi>Macht</hi> (als Grund der
          Wirklichkeit) verhält, aber keiner von beiden kann sich für sich selbst als eine Macht
          gegen den andern verhalten. Durch den positivsten Antrieb zur Gerechtigkeit, woran es ihm
          keineswegs mangelt, wird der Gewaltthätige nicht von Unrecht abgehalten, und durch die
          lebhafteste Versuchung zum Genuß der Starkmüthige nicht zum Bruch seiner Grundsätze
          gebracht. Es gibt in dem Menschen keine andere Macht als seinen Willen, und nur, was den
          Menschen aufhebt, der Tod und jeder Raub des Bewußtseins, kann die innere Freiheit
          aufheben.</p>
        <p>Eine Nothwendigkeit <hi>außer uns</hi> bestimmt unsern Zustand, unser Dasein in der Zeit
          vermittelst der Sinnenempfindung. Diese ist ganz unwillkürlich, und so, wie auf uns
          gewirkt wird, müssen wir leiden. Eben so eröffnet eine Nothwendigkeit <hi>in uns</hi>
          unsre Persönlichkeit, auf Veranlassung jener Sinnenempfindung und durch Entgegensetzung
          gegen dieselbe; denn das Selbstbewußtsein kann von dem Willen, der es voraussetzt, nicht
          abhängen. Diese ursprüngliche Verkündigung der Persönlichkeit ist nicht unser Verdienst,
          und der Mangel derselben nicht unser Fehler. Nur von Demjenigen, der sich bewußt ist, wird
          Vernunft, das heißt, absolute Consequenz und Universalität des Bewußtseins gefordert;
          vorher ist er nicht Mensch, und kein Akt der Menschheit kann von ihm erwartet werden. So
          wenig nun der <hi>Metaphysiker</hi> sich die Schranken erklären kann, die der freie und
          selbständige Geist durch die Empfindung erleidet, so wenig begreift der <hi>Physiker</hi>
          die Unendlichkeit, die sich aus Veranlassung dieser Schranken in der Persönlichkeit
          offenbart. Weder Abstraktion noch Erfahrung leiten uns bis zu der Quelle zurück, aus der
          unsre Begriffe von Allgemeinheit und Nothwendigkeit fließen; ihre frühe Erscheinung in der
          Zeit entzieht sie dem Beobachter und ihr übersinnlicher Ursprung dem metaphysischen
          Forscher. Aber genug, das Selbstbewußtsein ist da, und zugleich mit der unveränderlichen
          Einheit desselben ist das Gesetz der Einheit für alles, was <hi>für den</hi> Menschen ist,
          und für alles, was <hi>durch ihn</hi> werden soll, für sein Erkennen und Handeln
          aufgestellt. Unentfliehbar, unverfälschbar, unbegreiflich stellen die Begriffe von
          Wahrheit und Recht schon im Alter der Sinnlichkeit sich dar, und ohne daß man zu sagen
          wüßte, woher und wie es entstand, bemerkt man das Ewige in der Zeit und das Nothwendige im
          Gefolge des Zufalls. So entspringen Empfindung und Selbstbewußtsein, völlig ohne Zuthun
          des Subjekts, und beider Ursprung liegt eben sowohl jenseits unseres Willens, als er
          jenseits unseres Erkenntnißkreises liegt.</p>
        <p>Sind aber beide wirklich, und hat der Mensch, vermittelst der Empfindung, die Erfahrung
          einer bestimmten Existenz, hat er durch das Selbstbewußtsein die Erfahrung seiner
          absoluten Existenz gemacht, so werden mit ihren Gegenständen auch seine beiden Grundtriebe
          rege. Der sinnliche Trieb erwacht mit der Erfahrung des Lebens (mit dem Anfang des
          Individuums), der vernünftige mit der Erfahrung des Gesetzes (mit dem Anfang der
          Persönlichkeit), und jetzt erst, nachdem beide zum Dasein gekommen, ist seine Menschheit
          aufgebaut. Bis dies geschehen ist, erfolgt alles in ihm nach dem Gesetz der
          Nothwendigkeit; jetzt aber verläßt ihn die Hand der <hi>Natur</hi>, und es ist
            <hi>seine</hi> Sache, die Menschheit zu behaupten, welche jene in ihm anlegte und
          eröffnete. Sobald nämlich zwei entgegengesetzte Grundtriebe in ihm thätig sind, so
          verlieren beide ihre Nöthigung, und die Entgegensetzung zweier Nothwendigkeiten gibt der
            <hi>Freiheit</hi> den Ursprung.</p>

      </div>
      <div xml:id="BAEST20">
        <head>Zwanzigster Brief</head>
        <p>Daß auf die Freiheit nicht gewirkt werden könne, ergibt sich schon aus ihrem bloßen Begriff, daß aber <hi>die Freiheit selbst</hi> eine Wirkung der <hi>Natur</hi> (dieses Wort in seinem weitesten Sinne genommen) kein Werk des Menschen sei, daß sie also auch durch natürliche Mittel befördert und gehemmt werden könne, folgt gleich nothwendig aus dem Vorigen. Sie nimmt ihren Anfang erst, wenn der Mensch <hi>vollständig</hi> ist und seine <hi>beiden</hi> Grundtriebe sich entwickelt haben; sie muß also fehlen, solang er unvollständig und einer von beiden Trieben ausgeschlossen ist, und muß durch alles das, was ihm seine Vollständigkeit zurückgibt, wieder hergestellt werden können.</p>
        <p>Nun läßt sich wirklich, sowohl in der ganzen Gattung als in dem einzelnen Menschen, ein Moment aufzeigen, in welchem der Mensch noch nicht vollständig und einer von beiden Trieben ausschließend in ihm thätig ist. Wir wissen, daß er anfängt mit bloßem Leben, um zu endigen mit Form, daß er früher Individuum als Person ist, daß er von den Schranken aus zur Unendlichkeit geht. Der sinnliche Trieb kommt also früher als der vernünftige zur Wirkung, weil die Empfindung dem Bewußtsein vorhergeht, und in dieser <hi>Priorität</hi> des sinnlichen Triebes finden wir den Aufschluß zu der ganzen Geschichte der menschlichen Freiheit.</p>
        <p>Denn es gibt nun einen Moment, wo der Lebenstrieb, weil ihm der Formtrieb noch nicht entgegen wirkt, als Natur und als Nothwendigkeit handelt; wo die Sinnlichkeit eine Macht ist, weil der Mensch noch nicht angefangen; denn in dem Menschen selbst kann es keine andere Macht als den Willen geben. Aber im Zustand des Denkens, zu welchem der Mensch jetzt übergehen soll, soll gerade umgekehrt die Vernunft eine Macht sein, und eine logische oder moralische Nothwendigkeit soll an die Stelle jener physischen treten. Jene Macht der Empfindung muß also vernichtet werden, ehe das Gesetz dazu erhoben werden kann. Es ist also nicht damit gethan, daß etwas anfange, was noch nicht war; es muß zuvor etwas aufhören, welches war. Der Mensch kann nicht unmittelbar vom Empfinden zum Denken übergehen; er muß <hi>einen Schritt zurückthun</hi>, weil nur, indem eine Determination wieder aufgehoben wird, die entgegengesetzte eintreten kann. Er muß also, um Leiden mit Selbstthätigkeit, um eine passive Bestimmung mit einer aktiven zu vertauschen, augenblicklich <hi>von aller Bestimmung frei sein</hi> und einen Zustand der bloßen Bestimmbarkeit durchlaufen. Mithin muß er auf gewisse Weise zu jenem negativen Zustand der bloßen Bestimmungslosigkeit zurückkehren, in welchem er sich befand, ehe noch irgend etwas auf seinen Sinn einen Eindruck machte. Jener Zustand aber war an Inhalt völlig leer, und jetzt kommt es darauf an, eine gleiche Bestimmungslosigkeit und eine gleich unbegrenzte Bestimmbarkeit mit dem größtmöglichen Gehalt zu vereinbaren, weil unmittelbar aus diesem Zustand etwas Positives erfolgen soll. Die Bestimmung, die er durch Sensation empfangen, muß also festgehalten werden, weil er die Realität nicht verlieren darf; zugleich aber muß sie, insofern sie Begrenzung ist, aufgehoben werden, weil eine unbegrenzte Bestimmbarkeit statt finden soll. Die Aufgabe ist also, die Determination des Zustandes zugleich zu vernichten und beizubehalten, welches nur auf die einzige Art möglich ist, daß man <hi>ihr eine andere entgegensetzt</hi>. Die Schalen einer Wage stehen gleich, wenn sie leer sind; sie stehen aber auch gleich, wenn sie gleiche Gewichte enthalten.</p>
        <p>Das Gemüth geht also von der Empfindung zum Gedanken durch eine mittlere Stimmung über, in welcher Sinnlichkeit und Vernunft <hi>zugleich</hi> thätig sind, eben deswegen aber ihre bestimmende Gewalt gegenseitig aufheben und durch eine Entgegensetzung eine Negation bewirken. Diese mittlere Stimmung, in welcher das Gemüth weder physisch noch moralisch genöthigt und doch auf beide Art thätig ist, verdient vorzugsweise eine freie Stimmung zu heißen, und wenn man den Zustand sinnlicher Bestimmung den physischen, den Zustand vernünftiger Bestimmung aber den logischen und moralischen nennt, so muß man diesen Zustand der realen und aktiven Bestimmbarkeit den <hi>ästhetischen</hi> heißen.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST21">
        <head>Einundzwanzigster Brief</head>
        <p>Es gibt, wie ich am Anfange des vorigen Briefs bemerkte, einen doppelten Zustand der Bestimmbarkeit und einen doppelten Zustand der Bestimmung. Jetzt kann ich diesen Satz deutlich machen.</p>
        <p>Das Gemüth ist bestimmbar, bloß insofern es überhaupt nicht bestimmt ist; es ist aber auch bestimmbar, insofern es nicht ausschließend bestimmt, d. h., bei seiner Bestimmung nicht beschränkt ist. Jenes ist bloße Bestimmungslosigkeit (es ist ohne Schranken, weil es ohne Realität ist); dieses ist die ästhetische Bestimmbarkeit (es hat keine Schranken, weil es alle Realität vereinigt).</p>
        <p>Das Gemüth ist bestimmt, insofern es überhaupt nur beschränkt ist; es ist aber auch bestimmt, insofern es sich selbst aus eigenem absoluten Vermögen beschränkt. In dem ersten Falle befindet es sich, wenn es empfindet; in dem zweiten, wenn es denkt. Was also das Denken in Rücksicht auf Bestimmung ist, das ist die ästhetische Verfassung in Rücksicht auf Bestimmbarkeit; jenes ist Beschränkung aus innrer unendlicher Kraft, diese ist eine Negation aus innrer unendlicher Fülle. So wie Empfinden und Denken einander in dem einzigen Punkt berühren, daß in beiden Zuständen das Gemüth determiniert, daß der Mensch ausschließungsweise Etwas – entweder Individuum oder Person – ist, sonst aber sich ins Unendliche von einander entfernen: gerade so trifft die ästhetische Bestimmbarkeit mit der bloßen Bestimmungslosigkeit in dem einzigen Punkt überein, daß beide jedes bestimmte Dasein ausschließen, indem sie in allen übrigen Punkten wie Nichts und Alles, mithin unendlich verschieden sind. Wenn also die letztere, die Bestimmungslosigkeit aus Mangel, als eine <hi>leere Unendlichkeit</hi> vorgestellt wurde, so muß die ästhetische Bestimmungsfreiheit, welche das reale Gegenstück derselben ist, als eine <hi>erfüllte Unendlichkeit</hi> betrachtet werden: eine Vorstellung, welche mit demjenigen, was die vorhergehenden Untersuchungen lehren, aufs genaueste zusammentrifft.</p>
        <p>In dem ästhetischen Zustand ist der Mensch also <hi>Null</hi>, insofern man auf ein einzelnes Resultat, nicht auf das ganze Vermögen achtet und den Mangel jeder besondern Determination in ihm in Betrachtung zieht. Daher muß man Denjenigen vollkommen Recht geben, welche das Schöne und die Stimmung, in die es unser Gemüth versetzt, in Rücksicht auf <hi>Erkenntniß</hi> und <hi>Gesinnung</hi> für völlig indifferent und unfruchtbar erklären. Sie haben vollkommen Recht; denn die Schönheit gibt schlechterdings kein einzelnes Resultat, weder für den Verstand noch für den Willen, sie führt keinen einzelnen, weder intellektuellen noch moralischen Zweck aus; sie findet keine einzige Wahrheit, hilft uns keine einzige Pflicht erfüllen und ist, mit <hi>einem</hi> Worte, gleich ungeschickt, den Charakter zu gründen und den Kopf aufzuklären. Durch die ästhetische Kultur bleibt also der persönliche Werth eines Menschen oder seine Würde, insofern diese nur von ihm selbst abhängen kann, noch völlig unbestimmt, und es ist weiter nichts erreicht, als daß es ihm nunmehr <hi>von Natur wegen</hi> möglich gemacht ist, aus sich selbst zu machen, was er will – daß ihm die Freiheit, zu sein, was er sein soll, vollkommen zurückgegeben ist.</p>
        <p>Eben dadurch aber ist etwas Unendliches erreicht. Denn, sobald wir uns erinnern, daß ihm durch die einseitige Nöthigung der Natur beim Empfinden und durch die ausschließende Gesetzgebung der Vernunft beim Denken gerade diese Freiheit entzogen wurde, so müssen wir das Vermögen, welches ihm in der ästhetischen Stimmung zurückgegeben wird, als die höchste aller Schenkungen, als die Schenkung der Menschheit betrachten. Freilich besitzt er diese Menschheit der Anlage nach schon vor jedem bestimmten Zustand, in den er kommen kann; aber der That nach verliert er sie mit jedem bestimmten Zustand, in den er kommt, und sie muß ihm, wenn er zu einem entgegengesetzten soll übergehen können, jedesmal aufs neue durch das ästhetische Leben zurückgegeben werden.</p>
        <p>Es ist also nicht bloß poetisch erlaubt, sondern auch philosophisch richtig, wenn man die Schönheit unsre zweite Schöpferin nennt. Denn, ob sie uns gleich die Menschheit bloß möglich macht und es im Uebrigen unserm freien Willen anheimstellt, in wie weit wir sie wirklich machen wollen, so hat sie dieses ja mit unsrer ursprünglichen Schöpferin, der Natur, gemein, die uns gleichfalls nichts weiter als das Vermögen zur Menschheit ertheilte, den Gebrauch desselben aber auf unsere eigene Willensbestimmung ankommen läßt.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST22">
        <head>Zweiundzwanzigster Brief</head>
        <p>Wenn also die ästhetische Stimmung des Gemüths in <hi>einer</hi> Rücksicht als <hi>Null</hi> betrachtet werden muß, sobald man nämlich sein Augenmerk auf einzelne und bestimmte Wirkungen richtet, so ist sie in anderer Rücksicht wieder als ein Zustand der <hi>höchsten</hi> Realität anzusehen, insofern man dabei auf die Abwesenheit aller Schranken und auf die Summe der Kräfte achtet, die in derselben gemeinschaftlich thätig sind. Man kann also Denjenigen eben so wenig Unrecht geben, die den ästhetischen Zustand für den fruchtbarsten in Rücksicht auf Erkenntniß und Moralität erklären. Sie haben vollkommen Recht; denn eine Gemüthsstimmung, welche das Ganze der Menschheit in sich begreift, muß nothwendig auch jede einzelne Aeußerung derselben, dem Vermögen nach, in sich schließen; eine Gemüthsstimmung, welche von dem Ganzen der menschlichen Natur alle Schranken entfernt, muß diese nothwendig auch von jeder einzelnen Aeußerung derselben entfernen. Ebendeßwegen, weil sie keine einzelne Funktion der Menschheit ausschließend in Schutz nimmt, so ist sie einer jeden ohne Unterschied günstig, und sie begünstigt ja nur deswegen keine einzelne vorzugsweise, weil sie der Grund der Möglichkeit von allen ist. Alle anderen Uebungen geben dem Gemüth irgend ein besonderes Geschick, aber setzen ihm dafür auch eine besondere Grenze; die ästhetische allein führt zum Unbegrenzten. Jeder andere Zustand, in den wir kommen können, weist uns auf einen vorhergehenden zurück und bedarf zu seiner Auflösung eines folgenden; nur der ästhetische ist ein Ganzes in sich selbst, da er alle Bedingungen seines Ursprungs und seiner Fortdauer in sich vereinigt. Hier allein fühlen wir uns wie aus der Zeit gerissen, und unsere Menschheit äußert sich mit einer Reinheit und <hi>Integrität</hi>, als hätte sie von der Einwirkung äußrer Kräfte noch keinen Abbruch erfahren.</p>
        <p>Was unsere Sinnen in der unmittelbaren Empfindung schmeichelt, das öffnet unser weiches und bewegliches Gemüth jedem Eindruck, aber macht uns auch in demselben Grad zur Anstrengung weniger tüchtig. Was unsre Denkkräfte anspannt und zu abgezogenen Begriffen einladet, das stärkt unsern Geist zu jeder Art des Widerstandes, aber verhärtet ihn auch in demselben Verhältniß und raubt uns eben so viel an Empfänglichkeit, als es uns zu einer größern Selbstthätigkeit verhilft. Eben deßwegen führt auch das Eine wie das Andre zuletzt nothwendig zur Erschöpfung, weil der Stoff nicht lange der bildenden Kraft, weil die Kraft nicht lange des bildsamen Stoffes entrathen kann. Haben wir uns hingegen dem Genuß echter Schönheit dahingegeben, so sind wir in einem solchen Augenblick unsrer leidenden und thätigen Kräfte in gleichem Grad Meister, und mit gleicher Leichtigkeit werden wir uns zum Ernst und zum Spiele, zur Ruhe und zur Bewegung, zur Nachgiebigkeit und zum Widerstand, zum abstrakten Denken und zur Anschauung wenden.</p>
        <p>Diese hohe Gleichmütigkeit und Freiheit des Geistes, mit Kraft und Rüstigkeit verbunden, ist die Stimmung, in der uns ein echtes Kunstwerk entlassen soll, und es gibt keinen sicherern Probierstein der wahren ästhetischen Güte. Finden wir uns nach einem Genuß dieser Art zu irgend einer besondern Empfindungsweise oder Handlungsweise vorzugsweise aufgelegt, zu einer andern hingegen ungeschickt und verdrossen, so dient dies zu einem untrüglichen Beweise, daß wir keine <hi>rein ästhetische</hi> Wirkung erfahren haben, es sei nun, daß es an dem Gegenstand oder an unserer Empfindungsweise oder (wie fast immer der Fall ist) an beiden zugleich gelegen habe.</p>
        <p>Da in der Wirklichkeit keine rein ästhetische Wirkung anzutreffen ist (denn der Mensch kann nie aus der Abhängigkeit der Kräfte treten), so kann die Vortrefflichkeit eines Kunstwerks bloß in seiner größern Annäherung zu jenem Ideale ästhetischer Reinigkeit bestehen, und bei aller Freiheit, zu der man es steigern mag, werden wir es doch immer in einer besondern Stimmung und mit einer eigentümlichen Richtung verlassen. Je allgemeiner nun die Stimmung und je weniger eingeschränkt die Richtung ist, welche unserm Gemüth durch eine bestimmte Gattung der Künste und durch ein bestimmtes Produkt aus derselben gegeben wird, desto edler ist jene Gattung, und desto vortrefflicher ein solches Produkt. Man kann dies mit Werken aus verschiedenen Künsten und mit verschiedenen Werken der nämlichen Kunst versuchen. Wir verlassen eine schöne Musik mit reger Empfindung, ein schönes Gedicht mit belebter Einbildungskraft, ein schönes Bildwerk und Gebäude mit aufgewecktem Verstand; wer uns aber unmittelbar nach einem hohen musikalischen Genuß zu abgezogenem Denken einladen, unmittelbar nach einem hohen poetischen Genuß in einem abgemessenen Geschäft des gemeinen Lebens gebrauchen, unmittelbar nach Betrachtung schöner Malereien und Bildhauerwerke unsre Einbildungskraft erhitzen und unser Gefühl überraschen wollte, der würde seine Zeit nicht gut wählen. Die Ursache ist, weil auch die geistreichste Musik <hi>durch ihre Materie</hi> noch immer in einer größern Affinität zu den Sinnen steht, als die wahre ästhetische Freiheit duldet, weil auch das glücklichste Gedicht von dem willkürlichen und zufälligen Spiele der Imagination, <hi>als seines Mediums</hi>, noch immer mehr participiert, als die innere Nothwendigkeit des wahrhaft Schönen verstattet, weil auch das trefflichste Bildwerk, und dieses vielleicht am meisten, <hi>durch die Bestimmtheit seines Begriffs</hi> an die ernste Wissenschaft grenzt. Indessen verlieren sich diese besondern Affinitäten mit jedem höhern Grade, den ein Werk aus diesen drei Kunstgattungen erreicht, und es ist eine nothwendige und natürliche Folge ihrer Vollendung, daß, ohne Verrückung ihrer objektiven Grenzen, die verschiedenen Künste in <hi>ihrer Wirkung auf das Gemüth</hi> einander immer ähnlicher werden. Die Musik in ihrer höchsten Veredlung muß Gestalt werden und mit der ruhigen Macht der Antike auf uns wirken; die bildende Kunst in ihrer höchsten Vollendung muß Musik werden und uns durch unmittelbare sinnliche Gegenwart rühren; die Poesie in ihrer vollkommensten Ausbildung muß uns, wie die Tonkunst, mächtig fassen, zugleich aber, wie die Plastik, mit ruhiger Klarheit umgeben. Darin eben zeigt sich der vollkommene Styl in jeglicher Kunst, daß er die specifischen Schranken derselben zu entfernen weiß, ohne doch ihre specifischen Vorzüge mit aufzuheben, und durch eine weise Benutzung ihrer Eigentümlichkeit ihr einen mehr allgemeinen Charakter ertheilt.</p>
        <p>Und nicht bloß die Schranken, welche der specifische Charakter seiner Kunstgattung mit sich bringt, auch diejenigen, welche dem besondern Stoffe, den er bearbeitet, anhängig sind, muß der Künstler durch die Behandlung überwinden. In einem wahrhaft schönen Kunstwerk soll der Inhalt nichts, die Form aber alles thun; denn durch die Form allein wird auf das Ganze des Menschen, durch den Inhalt hingegen nur auf einzelne Kräfte gewirkt. Der Inhalt, wie erhaben und weitumfassend er auch sei, wirkt also jederzeit einschränkend auf den Geist, und nur von der Form ist wahre ästhetische Freiheit zu erwarten. Darin also besteht das eigentliche Kunstgeheimniß des Meisters, <hi>daß er den Stoff durch die Form vertilgt</hi>; und je imposanter, anmaßender, verführerischer der Stoff an sich selbst ist, je eigenmächtiger derselbe mit seiner Wirkung sich vordrängt, oder je mehr der Betrachter geneigt ist, sich unmittelbar mit dem Stoff einzulassen, desto triumphierender ist die Kunst, welche jenen zurückzwingt und über diesen die Herrschaft behauptet. Das Gemüth des Zuschauers und Zuhörers muß völlig frei und unverletzt bleiben, es muß aus dem Zauberkreise des Künstlers rein und vollkommen wie aus den Händen des Schöpfers gehn. Der frivolste Gegenstand muß so behandelt werden, daß wir aufgelegt bleiben, unmittelbar von demselben zu dem strengsten Ernste überzugehen. Der ernsteste Stoff muß so behandelt werden, daß wir die Fähigkeit behalten, ihn unmittelbar mit dem leichtesten Spiele zu vertauschen. Künste des Affekts, dergleichen die Tragödie ist, sind kein Einwurf: denn <hi>erstlich</hi> sind es keine ganz freien Künste, da sie unter der Dienstbarkeit eines besondern Zweckes (des Pathetischen) stehen, und <hi>dann</hi> wird wohl kein wahrer Kunstkenner leugnen, daß Werke, auch selbst aus dieser Klasse, um so vollkommener sind, je mehr sie auch im höchsten Sturme des Affekts die Gemüthsfreiheit schonen. Eine schöne Kunst der Leidenschaft gibt es; aber eine schöne leidenschaftliche Kunst ist ein Widerspruch, denn der unausbleibliche Effekt des Schönen ist Freiheit von Leidenschaften. Nicht weniger widersprechend ist der Begriff einer schönen lehrenden (didaktischen) oder bessernden (moralischen) Kunst, denn nichts streitet mehr mit dem Begriff der Schönheit, als dem Gemüth eine bestimmte Tendenz zu geben.</p>
        <p>Nicht immer beweist es indessen eine Formlosigkeit in dem Werke, wenn es bloß durch seinen Inhalt Effekt macht; es kann eben so oft von einem Mangel an Form in dem Beurtheiler zeugen. Ist dieser entweder zu gespannt oder zu schlaff; ist er gewohnt, entweder bloß mit dem Verstand oder bloß mit den Sinnen aufzunehmen, so wird er sich auch bei dem glücklichsten Ganzen nur an die Theile und bei der schönsten Form nur an die Materie halten. Nur für das rohe <hi>Element</hi> empfänglich, muß er die ästhetische Organisation eines Werks erst zerstören, ehe er einen Genuß daran findet, und das Einzelne sorgfältig aufscharren, das der Meister mit unendlicher Kunst in der Harmonie des Ganzen verschwinden machte. Sein Interesse daran ist schlechterdings entweder moralisch oder physisch; nur gerade, was es sein soll, ästhetisch ist es nicht. Solche Leser genießen ein ernsthaftes und pathetisches Gedicht, wie eine Predigt, und ein naives oder scherzhaftes, wie ein berauschendes Getränk; und waren sie geschmacklos genug, von einer Tragödie und Epopöe, wenn es auch eine Messiade wäre, <hi>Erbauung</hi> zu verlangen, so werden sie an einem anakreontischen oder catullischen Lied unfehlbar ein Aergerniß nehmen.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST23">
        <head>Dreiundzwanzigster Brief</head>
        <p>Ich nehme den Faden meiner Untersuchung wieder auf, den ich nur darum abgerissen habe, um von den aufgestellten Sätzen die Anwendung auf die ausübende Kunst und auf die Beurtheilung ihrer Werke zu machen.</p>
        <p>Der Uebergang von dem leidenden Zustande des Empfindens zu dem thätigen des Denkens und Wollens geschieht also nicht anders, als durch einen mittleren Zustand ästhetischer Freiheit, und obgleich dieser Zustand an sich selbst weder für unsere Einsichten noch Gesinnungen etwas entscheidet, mithin unsern intellektuellen und moralischen Werth ganz und gar problematisch läßt, so ist er doch die nothwendige Bedingung, unter welcher allein wir zu einer Einsicht und zu einer Gesinnung gelangen können. Mit <hi>einem</hi> Wort: es gibt keinen andern Weg, den sinnlichen Menschen vernünftig zu machen, als daß man denselben zuvor ästhetisch macht.</p>
        <p>Aber, möchten Sie mir einwenden, sollte diese Vermittlung durchaus unentbehrlich sein? Sollten Wahrheit und Pflicht nicht auch schon für sich allein und durch sich selbst bei dem sinnlichen Menschen Eingang finden können? Hierauf muß ich antworten: sie können nicht nur, sie sollen schlechterdings ihre bestimmende Kraft bloß sich selbst zu verdanken haben, und nichts würde meinen bisherigen Behauptungen widersprechender sein, als wenn sie das Ansehen hätten, die entgegengesetzte Meinung in Schutz zu nehmen. Es ist ausdrücklich bewiesen worden, daß die Schönheit kein Resultat weder für den Verstand noch den Willen gebe, daß sie sich in kein Geschäft weder des Denkens noch des Entschließens mische, daß sie zu beiden bloß das Vermögen ertheile, aber über den wirklichen Gebrauch dieses Vermögens durchaus nichts bestimme. Bei diesem fällt alle fremde Hilfe hinweg, und die reine logische Form, der Begriff, muß unmittelbar zu dem Verstand, die reine moralische Form, das Gesetz, unmittelbar zu dem Willen reden.</p>
        <p>Aber daß sie dieses überhaupt nur könne – daß es überhaupt nur eine reine Form für den sinnlichen Menschen gebe, dies, behaupte ich, muß durch die ästhetische Stimmung des Gemüths erst möglich gemacht werden. Die Wahrheit ist nichts, was so, wie die Wirklichkeit oder das sinnliche Dasein der Dinge von außen empfangen werden kann; sie ist etwas, das die Denkkraft selbstthätig und in ihrer Freiheit hervorbringt, und diese Selbstthätigkeit, diese Freiheit ist es ja eben, was wir bei dem sinnlichen Menschen vermissen. Der sinnliche Mensch ist schon (physisch) bestimmt und hat folglich keine freie Bestimmbarkeit mehr: diese verlorne Bestimmbarkeit muß er nothwendig erst zurückerhalten, eh&#8217; er die leidende Bestimmung mit einer thätigen vertauschen kann. Er kann sie aber nicht anders zurückerhalten, als entweder indem er die passive Bestimmung verliert, die er hatte, oder <hi>indem er die aktive schon in sich enthält</hi>, zu welcher er übergehen soll. Verlöre er bloß die passive Bestimmung, so würde er zugleich mit derselben auch die Möglichkeit einer aktiven verlieren, weil der Gedanke einen Körper braucht und die Form nur an einem Stoffe realisiert werden kann. Er wird also die letztere schon in sich enthalten, er wird zugleich leidend und thätig bestimmt sein, das heißt, er wird ästhetisch werden müssen.</p>
        <p>Durch die ästhetische Gemüthsstimmung wird also die Selbstthätigkeit der Vernunft schon auf dem Felde der Sinnlichkeit eröffnet, die Macht der Empfindung schon innerhalb ihrer eigenen Grenzen gebrochen und der physische Mensch so weit veredelt, daß nunmehr der geistige sich nach Gesetzen der Freiheit auf demselben bloß zu entwickeln braucht. Der Schritt von dem ästhetischen Zustand zu dem logischen und moralischen (von der Schönheit zur Wahrheit und zur Pflicht) ist daher unendlich leichter, als der Schritt von dem physischen Zustande zu dem ästhetischen (von dem bloßen blinden Leben zur Form) war. Jenen Schritt kann der Mensch durch seine bloße Freiheit vollbringen, da er sich bloß zu nehmen, und nicht zu geben, bloß seine Natur zu vereinzeln, nicht zu erweitern braucht; der ästhetisch gestimmte Mensch wird allgemein gültig urtheilen und allgemein gültig handeln, sobald er es wollen wird. Den Schritt von der rohen Materie zur Schönheit, wo eine ganz neue Thätigkeit in ihm eröffnet werden soll, muß die Natur ihm erleichtern, und sein Wille kann über eine Stimmung nichts gebieten, die ja dem Willen selbst erst das Dasein gibt. Um den ästhetischen Menschen zur Einsicht und großen Gesinnungen zu führen, darf man ihm weiter nichts als wichtige Anlässe geben; um von dem sinnlichen Menschen eben das zu erhalten, muß man erst seine Natur verändern. Bei jenem braucht es oft nichts als die Aufforderung einer erhabenen Situation (die am unmittelbarsten auf das Willensvermögen wirkt), um ihn zum Helden und zum Weisen zu machen; diesen muß man erst unter einen andern Himmel versetzen.</p>
        <p>Es gehört also zu den wichtigsten Aufgaben der Kultur, den Menschen auch schon in seinem bloß physischen Leben der Form zu unterwerfen und ihn, so weit das Reich der Schönheit nur immer reichen kann, ästhetisch zu machen, weil nur aus dem ästhetischen, nicht aber aus dem physischen Zustand der moralische sich entwickeln kann. Soll der Mensch in jedem einzelnen Fall das Vermögen besitzen, sein Urtheil und seinen Willen zum Urtheil der Gattung zu machen, soll er aus jedem beschränkten Dasein den Durchgang zu einem unendlichen finden, aus jedem abhängigen Zustand zur Selbständigkeit und Freiheit den Aufschwung nehmen können, so muß dafür gesorgt werden, daß er in keinem Momente bloß Individuum sei und bloß dem Naturgesetz diene. Soll er fähig und fertig sein, auf dem engen Kreis der Naturzwecke sich zu Vernunftzwecken zu erheben, so muß er sich schon <hi>innerhalb der erstern</hi> für die letztern geübt und schon seine physische Bestimmung mit einer gewissen Freiheit der Geister, d. i. nach Gesetzen der Schönheit, ausgeführt haben.</p>
        <p>Und zwar kann er dieses, ohne dadurch im geringsten seinem physischen Zweck zu widersprechen. Die Anforderungen der Natur an ihn gehen bloß auf das, <hi>was er wirkt, auf den Inhalt</hi> seines Handelns; über die Art, <hi>wie er wirkt, über die Form</hi> desselben, ist durch die Naturzwecke nichts bestimmt. Die Anforderungen der Vernunft hingegen sind streng auf die Form seiner Thätigkeit gerichtet. So nothwendig es also für seine moralische Bestimmung ist, daß er rein moralisch sei, daß er eine absolute Selbstthätigkeit beweise, so gleichgültig ist es für seine physische Bestimmung, ob er rein physisch ist, ob er sich absolut leidend verhält. In Rücksicht auf diese letztere ist es also ganz in seine Willkür gestellt, ob er sie bloß als Sinnenwesen und als Naturkraft (als eine Kraft nämlich, welche nur wirkt, je nachdem sie erleidet) oder ob er sie zugleich als absolute Kraft, als Vernunftwesen ausführen will, und es dürfte wohl keine Frage sein, welches von beiden seiner Würde mehr entspricht. Vielmehr, so sehr es ihn erniedrigt und schändet, dasjenige aus sinnlichem Antriebe zu thun, wozu er sich aus reinen Motiven der Pflicht bestimmt haben sollte, so sehr ehrt und adelt es ihn, auch da nach Gesetzmäßigkeit, nach Harmonie, nach Unbeschränktheit zu streben, wo der gemeine Mensch nur sein erlaubtes Verlangen stillt.</p>
        <p>Der Moralphilosoph lehrt uns zwar, daß man nie mehr thun könne als seine Pflicht, und er hat vollkommen Recht, wenn er bloß die Beziehung meint, welche Handlungen auf das Moralgesetz haben. Aber bei Handlungen, welche sich bloß auf einen Zweck beziehen, <hi>über diesen Zweck noch hinaus</hi> ins Uebersinnliche gehen (welches hier nichts anders heißen kann, als das Physische ästhetisch ausführen), heißt zugleich <hi>über die Pflicht hinaus</hi> gehen, indem diese nur verschreiben kann, daß der <hi>Wille</hi> heilig sei, nicht daß auch schon die <hi>Natur</hi> sich geheiligt habe. Es gibt also zwar kein moralisches, aber es gibt ein ästhetisches Uebertreffen der Pflicht, und ein solches Betragen heißt edel. Eben deßwegen aber, weil bei dem Edeln immer ein Ueberfluß wahrgenommen wird, indem dasjenige auch einen freien formalen Werth besitzt, was bloß einen materialen zu haben brauchte, oder mit dem innern Werth, den es haben soll, noch einen äußern, der ihm fehlen dürfte, vereinigt, so haben Manche ästhetischen Ueberfluß mit einem moralischen verwechselt und, von der Erscheinung des Edeln verführt, eine Willkür und Zufälligkeit in die Moralität selbst hineingetragen, wodurch sie ganz würde aufgehoben werden.</p>
        <p>Von einem edeln Betragen ist ein erhabenes zu unterscheiden. Das erste geht über die sittliche Verbindlichkeit noch hinaus, aber nicht so das letztere, obgleich wir es ungleich höher als jenes achten. Wir achten es aber nicht deßwegen, weil es den Vernunftbegriff seines Objekts (des Moralgesetzes), sondern weil es den Erfahrungsbegriff seines Subjekts (unsere Kenntnisse menschlicher Willensgüte und Willensstärke) übertrifft; so schätzen wir umgekehrt ein edles Betragen nicht darum, weil es die Natur des Subjekts überschreitet, aus der es vielmehr völlig zwanglos hervorfließen muß, sondern weil es über die Natur seines Objekts (den physischen Zweck) hinaus in das Geisterreich schreitet. Dort, möchte man sagen, erstaunen wir über den Sieg, den der Gegenstand über den Menschen davon trägt; hier bewundern wir den Schwung, den der Mensch dem Gegenstande gibt.</p>
        <p>Mit <hi>einem</hi> Wort: im Gebiete der Wahrheit und Moralität darf die Empfindung nichts zu bestimmen haben; aber im Bezirke der Glückseligkeit darf Form sein und darf der Spieltrieb gebieten.</p>
        <p>Also hier schon, auf dem gleichgültigen Felde des physischen Lebens, muß der Mensch sein moralisches anfangen; noch in seinem Leiden muß er seine Selbstthätigkeit, noch innerhalb seiner sinnlichen Schranken seine Vernunftfreiheit beginnen. Schon seinen Neigungen muß er das Gesetz seines Willens auflegen; er muß, wenn Sie mir den Ausdruck verstatten wollen, den Krieg gegen die Materie in ihre eigene Grenze spielen, damit er es überhoben sei, auf dem heiligen Boden der Freiheit gegen diesen furchtbaren Feind zu fechten; er muß lernen <hi>edler</hi> begehren, damit er nicht nöthig habe, <hi>erhaben zu wollen</hi>. Dieses wird geleistet durch ästhetische Kultur, welche alles das, worüber weder Naturgesetze die menschliche Willkür binden noch Vernunftgesetze, Gesetzen der Schönheit unterwirft und in der Form, die sie dem äußern Leben gibt, schon das innere eröffnet.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST24">
        <head>Vierundzwanzigster Brief</head>
        <p>Es lassen sich also drei verschiedene Momente oder Stufen der Entwicklung unterscheiden, die sowohl der einzelne Mensch als die ganze Gattung nothwendig und in einer bestimmten Ordnung durchlaufen müssen, wenn sie den ganzen Kreis ihrer Bestimmung erfüllen sollen. Durch zufällige Ursachen, die entweder in dem Einfluß der äußern Dinge oder in der freien Willkür des Menschen liegen, können zwar die einzelnen Perioden bald verlängert, bald abgekürzt, aber keine kann ganz übersprungen, und auch die Ordnung, in welcher sie aufeinander folgen, kann weder durch die Natur noch durch den Willen umgekehrt werden. Der Mensch in seinem <hi>physischen</hi> Zustand erleidet bloß die Macht der Natur; er entledigt sich dieser Macht in dem <hi>ästhetischen</hi> Zustand, und er beherrscht sie in dem <hi>moralischen</hi>.</p>
        <p>Was ist der Mensch, ehe die Schönheit die freie Lust ihm entlockt und die ruhige Form das wilde Leben besänftigt? Ewig einförmig in seinen Zwecken, ewig wechselnd in seinen Urtheilen, selbstsüchtig, ohne er selbst zu sein, ungebunden, ohne frei zu sein, Sklave, ohne einer Regel zu dienen. In dieser Epoche ist ihm die Welt bloß Schicksal, noch nicht Gegenstand; alles hat nur Existenz für ihn, insofern es ihm Existenz verschafft; was ihm weder gibt noch nimmt, ist ihm gar nicht vorhanden. Einzeln und abgeschnitten, wie er sich selbst in der Reihe der Wesen findet, steht jede Erscheinung vor ihm da. Alles, was ist, ist ihm durch das Machtwort des Augenblicks; jede Veränderung ist ihm eine ganz frische Schöpfung, weil mit dem Nothwendigen <hi>in ihm</hi> die Nothwendigkeit <hi>außer ihm</hi> fehlt, welche die wechselnden Gestalten in ein Weltall zusammenbindet und, indem das Individuum flieht, das Gesetz auf dem Schauplatze festhält. Umsonst läßt die Natur ihre reiche Mannigfaltigkeit an seinen Sinnen vorübergehen; er sieht in ihrer herrlichen Fülle nichts als seine Beute, in ihrer Macht und Größe nichts als seinen Feind. Entweder er stürzt auf die Gegenstände und will sie an sich reißen, in der Begierde; oder die Gegenstände dringen zerstörend auf ihn ein, und er stößt sie von sich, in der Verabscheuung. In beiden Fällen ist sein Verhältniß zur Sinnenwelt unmittelbare <hi>Berührung</hi>, und ewig von ihrem Andrang geängstigt, rastlos von dem gebieterischen Bedürfniß gequält, findet er nirgends Ruhe als in der Ermattung und nirgends Grenzen als in der erschöpften Begier.</p>
        <cit>
          <quote>Zwar die gewalt&#8217;ge Brust und der Titanen<lb/>
            Kraftvolles Mark ist sein . . . . .<lb/>
            Gewisses Erbtheil; doch es schmiedete<lb/>
            Der Gott um seine Stirn ein ehern Band,<lb/>
            Rath, Mäßigung und Weisheit und Geduld<lb/>
            Verbarg er seinem scheuen, düstern Blick.<lb/>
            Es wird zur Wuth ihm jegliche Begier,<lb/>
            Und grenzenlos dringt seine Wuth umher.</quote>
          <ref>Iphigenie auf Tauris.</ref></cit>
        <p>Mit <hi>seiner</hi> Menschenwürde unbekannt, ist er weit entfernt, sie in Andern zu ehren, und der eigenen wilden Gier sich bewußt, fürchtet er sie in jedem Geschöpf, das ihm ähnlich sieht. Nie erblickt er Andre in sich, nur sich in Andern, und die Gesellschaft, anstatt ihn zur Gattung auszudehnen, schließt ihn nur enger und enger in sein Individuum ein. In dieser dumpfen Beschränkung irrt er durch das nachtvolle Leben, bis eine günstige Natur die Last des Stoffes von seinen verfinsterten Sinnen wälzt, die Reflexion <hi>ihn selbst</hi> von den Dingen scheidet und im Wiederscheine des Bewußtseins sich endlich die Gegenstände zeigen.</p>
        <p>Dieser Zustand roher Natur läßt sich freilich, so wie er hier geschildert wird, bei keinem bestimmten Volk und Zeitalter nachweisen; er ist bloß Idee, aber eine Idee, mit der die Erfahrung in einzelnen Zügen aufs genaueste zusammenstimmt. Der Mensch, kann man sagen, war nie ganz in diesem thierischen Zustand, aber er ist ihm auch nie ganz entflohen. Auch in den rohesten Subjekten findet man unverkennbare Spuren von Vernunftfreiheit, so wie es in den gebildetsten nicht an Momenten fehlt, die an jenen düstern Naturstand erinnern. Es ist dem Menschen einmal eigen, das Höchste und das Niedrigste in seiner Natur zu vereinigen, und wenn seine <hi>Würde</hi> auf einer strengen Unterscheidung des einen von dem andern beruht, so beruht auf einer geschickten Aufhebung dieses Unterschieds seine <hi>Glückseligkeit</hi>. Die Kultur, welche seine Würde mit seiner Glückseligkeit in Uebereinstimmung bringen soll, wird also für die höchste Reinheit jener beiden Principien in ihrer innigsten Vermischung zu sorgen haben.</p>
        <p>Die erste Erscheinung der Vernunft in dem Menschen ist darum noch nicht auch der Anfang seiner Menschheit. Diese wird erst durch seine Freiheit entschieden, und die Vernunft fängt erstlich damit an, seine sinnliche Abhängigkeit grenzenlos zu machen; ein Phänomen, das mir für seine Wichtigkeit und Allgemeinheit noch nicht gehörig entwickelt scheint. Die Vernunft, wissen wir, gibt sich in dem Menschen durch die Forderung des Absoluten (aus sich selbst Gegründeten und Nothwendigen) zu erkennen, welche, da ihr in keinem einzelnen Zustand seines physischen Lebens Genüge geleistet werden kann, ihn das Physische ganz und gar zu verlassen und von einer beschränkten Wirklichkeit zu Ideen aufzusteigen nöthigt. Aber obgleich der wahre Sinn jener Forderung ist, ihn den Schranken der Zeit zu entreißen und von der sinnlichen Welt zu einer Idealwelt empor zu führen, so kann sie doch durch eine (in dieser Epoche der herrschenden Sinnlichkeit kaum zu vermeidende) Mißdeutung auf das physische Leben sich richten und den Menschen, anstatt ihn unabhängig zu machen, in die furchtbarste Knechtschaft stürzen.</p>
        <p>Und so verhält es sich auch in der That. Auf den Flügeln der Einbildungskraft verläßt der Mensch die engen Schranken der Gegenwart, in welche die bloße Thierheit sich einschließt, um vorwärts nach einer unbeschränkten Zukunft zu streben; aber indem vor seiner schwindelnden <hi>Imagination</hi> das Unendliche aufgeht, hat sein Herz noch nicht aufgehört, im Einzelnen zu leben und dem Augenblick zu dienen. Mitten in seiner Thierheit überrascht ihn der Trieb zum Absoluten – und da in diesem dumpfen Zustande alle seine Bestrebungen bloß auf das Materielle und Zeitliche gehen und bloß auf sein Individuum sich begrenzen, so wird er durch jene Forderung bloß veranlaßt, sein Individuum, anstatt von demselben zu abstrahieren, ins Endlose auszudehnen, anstatt nach Form, nach einem unversiegenden Stoff, anstatt nach dem Unveränderlichen, nach einer ewig dauernden Veränderung und nach einer absoluten Versicherung seines zeitlichen Daseins zu streben. Der nämliche Trieb, der ihn, auf sein Denken und Thun angewendet, zur Wahrheit und Moralität führen sollte, bringt jetzt, auf sein Leiden und Empfinden bezogen, nichts als ein unbegrenztes Verlangen, als ein absolutes Bedürfniß hervor. Die ersten Früchte, die er in dem Geisterreich erntet, sind also <hi>Sorge</hi> und <hi>Furcht</hi>; beides Wirkungen der Vernunft, nicht der Sinnlichkeit, aber einer Vernunft, die sich in ihrem Gegenstand vergreift und ihren Imperativ unmittelbar auf den Stoff anwendet. Früchte dieses Baumes sind alle unbedingten Glückseligkeitssysteme, sie mögen den heutigen Tag oder das ganze Leben oder, was sie um nichts ehrwürdiger macht, die ganze Ewigkeit zu ihrem Gegenstand haben. Eine grenzenlose Dauer des Daseins und Wohlseins, bloß um des Daseins und Wohlseins willen, ist bloß ein Ideal der Begierde, mithin eine Forderung, die nur von einer ins Absolute strebenden Thierheit kann aufgeworfen werden. Ohne also durch eine Vernunftäußerung dieser Art etwas für seine Menschheit zu gewinnen, verliert er dadurch bloß die glückliche Beschränktheit des Thiers, vor welchem er nun bloß den unbeneidenswerthen Vorzug besitzt, über dem Streben in die Ferne den Besitz der Gegenwart zu verlieren, ohne doch in der ganzen grenzenlosen Ferne je etwas anders als die Gegenwart zu suchen.</p>
        <p>Aber wenn sich die Vernunft auch in ihrem Objekt nicht vergreift und in der Frage nicht irrt, so wird die Sinnlichkeit noch lange Zeit die Antwort verfälschen. Sobald der Mensch angefangen hat, seinen Verstand zu brauchen und die Erscheinungen umher nach Ursachen und Zwecken zu verknüpfen, so dringt die Vernunft, ihrem Begriffe gemäß, auf eine absolute Verknüpfung und auf einen unbedingten Grund. Um sich eine solche Forderung auch nur aufwerfen zu können, muß der Mensch über die Sinnlichkeit schon hinausgeschritten sein; aber eben dieser Forderung bedient sie sich, um den Flüchtling zurückzuholen. Hier wäre nämlich der Punkt, wo er die Sinnenwelt ganz und gar verlassen und zum reinen Ideenreich sich aufschwingen mußte; denn der Verstand bleibt ewig innerhalb des Bedingten stehen und frägt ewig fort, ohne je auf ein Letztes zu gerathen. Da aber der Mensch, von dem hier geredet wird, einer solchen Abstraktion noch nicht fähig ist, so wird er, was er in seinem sinnlichen <hi>Erkenntnißkreise</hi> nicht findet und über denselben hinaus in der reinen Vernunft noch nicht sucht, unter demselben in seinem <hi>Gefühlkreise</hi> suchen und dem Scheine nach finden. Die Sinnlichkeit zeigt ihm zwar nichts, was sein eigener Grund wäre und sich selbst das Gesetz gäbe; aber sie zeigt ihm etwas, was von keinem Grunde weiß und kein Gesetz achtet. Da er also den fragenden Verstand durch keinen letzten und innern Grund zur Ruhe bringen kann, so bringt er ihn durch den Begriff des <hi>Grundlosen</hi> wenigstens zum Schweigen und bleibt innerhalb der blinden Nöthigung der Materie stehen, da er die erhabene Nothwendigkeit der Vernunft noch nicht zu erfassen vermag. Weil die Sinnlichkeit keinen andern <hi>Zweck</hi> kennt als ihren Vortheil und sich durch keine andere <hi>Ursache</hi> als den blinden Zufall getrieben fühlt, so macht er jenen zum Bestimmer seiner Handlungen und diesen zum Beherrscher der Welt.</p>
        <p>Selbst das Heilige im Menschen, das Moralgesetz, kann bei seiner ersten Erscheinung in der Sinnlichkeit dieser Verfälschung nicht entgehen. Da es bloß verbietend und gegen das Interesse seiner sinnlichen Selbstliebe spricht, so muß es ihm so lange als etwas Auswärtiges erscheinen, als er noch nicht dahin gelangt ist, jene Selbstliebe als das Auswärtige und die Stimme der Vernunft als sein wahres Selbst anzusehen. Er empfindet also bloß die Fesseln, welche die letztere ihm anlegt, nicht die unendliche Befreiung, die sie ihm verschafft. Ohne die Würde des Gesetzgebers in sich zu ahnen, empfindet er bloß den Zwang und das ohnmächtige Widerstreben des Unterthans. Weil der sinnliche Trieb dem moralischen in seiner Erfahrung <hi>vorhergeht</hi>, so gibt er dem Gesetz der Nothwendigkeit einen Anfang zu der Zeit, einen <hi>positiven Ursprung</hi>, und durch den unglückseligsten aller Irrthümer macht er das Unveränderliche und Ewige in sich zu einem Accidens des Vergänglichen. Er überredet sich, die Begriffe von Recht und Unrecht als Statuten anzusehen, die durch einen Willen eingeführt wurden, nicht die an sich selbst und in alle Ewigkeit gültig sind. Wie er in Erklärung einzelner Naturphänomene über die <hi>Natur</hi> hinausschreitet und außerhalb derselben sucht, was nur in ihrer innern Gesetzmäßigkeit kann gefunden werden, ebenso schreitet er in Erklärung des Sittlichen über die <hi>Vernunft</hi> hinaus und verscherzt seine Menschheit, indem er auf diesem Weg eine Gottheit sucht. Kein Wunder, wenn eine Religion, die mit Wegwerfung seiner Menschheit erkauft wurde, sich einer solchen Abstammung würdig zeigt, wenn er Gesetze, die nicht <hi>von</hi> Ewigkeit her banden, auch nicht für unbedingt und <hi>in</hi> alle Ewigkeit bindend hält. Er hat es nicht mit einem heiligen, bloß mit einem mächtigen Wesen zu thun. Der Geist seiner Gottesverehrung ist also Furcht, die ihn erniedrigt, nicht Ehrfurcht, die ihn in seiner eigenen Schätzung erhebt.</p>
        <p>Obgleich diese mannigfaltigen Abweichungen des Menschen von dem Ideale seiner Bestimmung nicht alle in der nämlichen Epoche statt haben können, indem derselbe von der Gedankenlosigkeit zum Irrthum, von der Willenlosigkeit zur Willensverderbniß mehrere Stufen zu durchwandern hat, so gehören doch alle zum Gefolge des physischen Zustandes, weil in allen der Trieb des Lebens über den Formtrieb den Meister spielt. Es sei nun, daß die Vernunft in dem Menschen noch gar nicht gesprochen habe und das Physische noch mit blinder Nothwendigkeit über ihn herrsche, oder daß sich die Vernunft noch nicht genug von den Sinnen gereinigt habe und das Moralische dem Physischen noch diene: so ist in beiden Fällen das einzige in ihm gewalthabende Princip ein materielles und der Mensch, wenigstens seiner letzten Tendenz nach, ein sinnliches Wesen; mit dem einzigen Unterschied, daß er in dem ersten Fall ein vernunftloses, in dem zweiten ein vernünftiges Thier ist. Er soll aber keines von beiden, er soll Mensch sein; die Natur soll ihn nicht ausschließend und die Vernunft soll ihn nicht bedingt beherrschen. Beide Gesetzgebungen sollen vollkommen unabhängig von einander bestehen und dennoch vollkommen einig sein.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST25">
        <head>Fünfundzwanzigster Brief</head>
        <p>So lange der Mensch, in seinem ersten physischen Zustande, die Sinnenwelt bloß leidend in sich aufnimmt, bloß empfindet, ist er auch noch völlig Eins mit derselben, und eben weil er selbst bloß Welt ist, so ist für ihn noch keine Welt. Erst wenn er in seinem ästhetischen Stande sie außer sich stellt oder <hi>betrachtet</hi>, sondert sich seine Persönlichkeit von ihr ab, und es erscheint ihm eine Welt, weil er aufgehört hat, mit derselben Eins auszumachen.</p>
        <p>Die Betrachtung (Reflexion) ist das erste liberale Verhältniß des Menschen zu dem Weltall, das ihn umgibt. Wenn die Begierde ihren Gegenstand unmittelbar ergreift, so rückt die Betrachtung den ihrigen in die Ferne und macht ihn eben dadurch zu ihrem wahren und unverlierbaren Eigenthum, daß sie ihn vor der Leidenschaft flüchtet. Die Nothwendigkeit der Natur, die ihn im Zustand der bloßen Empfindung mit ungetheilter Gewalt beherrschte, läßt bei der Reflexion von ihm ab, in den Sinnen erfolgt ein augenblicklicher Friede, die Zeit selbst, das ewig Wandelnde, steht still, indem des Bewußtseins zerstreute Strahlen sich sammeln, und ein Nachbild des Unendlichen, die <hi>Form</hi>, reflektiert sich aus dem vergänglichen Grunde. Sobald es Licht wird in dem Menschen, ist auch außer ihm keine Nacht mehr; sobald es stille wird in ihm, legt sich auch der Sturm in dem Weltall, und die streitenden Kräfte der Natur finden Ruhe zwischen bleibenden Grenzen. Daher kein Wunder, wenn die uralten Dichtungen von dieser großen Begebenheit im Innern des Menschen als von einer Revolution in der Außenwelt reden und den Gedanken, der über die Zeitgesetze siegt, unter dem Bilde des <hi>Zeus</hi> versinnlichen, der das Reich des <hi>Saturnus</hi> endigt.</p>
        <p>Aus einem Sklaven der Natur, so lang er sie bloß empfindet, wird der Mensch ihr Gesetzgeber, sobald er sie denkt. Die ihn vordem nur als Macht beherrschte, steht jetzt als <hi>Objekt</hi> vor seinem richtenden Blick. Was ihm Objekt ist, hat keine Gewalt über ihn, denn, um Objekt zu sein, muß es die seinige erfahren. Soweit er der Materie Form gibt und so lang er sie gibt, ist er ihren Wirkungen unverletzlich; denn einen Geist kann nichts verletzen, als was ihm die Freiheit raubt, und er beweist ja die seinige, indem er das Formlose bildet. Nur, wo die Masse schwer und gestaltlos herrscht und zwischen unsichern Grenzen die trüben Umrisse wanken, hat die Furcht ihren Sitz; jedem Schreckniß der Natur ist der Mensch überlegen, sobald er ihm Form zu geben und es in sein Objekt zu verwandeln weiß. So wie er anfängt, seine Selbständigkeit gegen die Natur als Erscheinung zu behaupten, so behauptet er auch gegen die Natur als Macht seine Würde, und mit edler Freiheit richtet er sich auf gegen seine Götter. Sie werfen die Gespensterlarven ab, womit sie seine Kindheit geängstigt hatten, und überraschen ihn mit seinem eigenen Bild, indem sie seine Vorstellung werden. Das göttliche Monstrum des Morgenländers, das mit der blinden Stärke des Raubthiers die Welt verwaltet, zieht sich in der griechischen Phantasie in den freundlichen Contour der Menschheit zusammen, das Reich der Titanen fällt, und die unendliche Kraft ist durch die unendliche Form gebändigt.</p>
        <p>Aber, indem ich bloß einen Ausgang aus der materiellen Welt und einen Uebergang in die Geisterwelt suchte, hat mich der freie Lauf meiner Einbildungskraft schon mitten in die letztere hineingeführt. Die Schönheit, die wir suchen, liegt bereits hinter uns, und wir haben sie übersprungen, indem wir von dem bloßen Leben unmittelbar zu der reinen Gestalt und zu dem reinen Objekt übergingen. Ein solcher Sprung ist nicht in der menschlichen Natur, und um gleichen Schritt mit dieser zu halten, werden wir zu der Sinnenwelt wieder umkehren müssen.</p>
        <p>Die Schönheit ist allerdings das Werk der freien Betrachtung, und wir treten mit ihr in die Welt der Ideen – aber, was wohl zu bemerken ist, ohne darum die sinnliche Welt zu verlassen, wie bei Erkenntniß der Wahrheit geschieht. Diese ist das reine Produkt der Absonderung von allem, was materiell und zufällig ist, reines Objekt, in welchem keine Schranke des Subjekts zurückbleiben darf, reine Selbstthätigkeit ohne Beimischung eines Leidens. Zwar gibt es auch von der höchsten Abstraktion einen Rückweg zur Sinnlichkeit; denn der Gedanke rührt die innere Empfindung, und die Vorstellung logischer und moralischer Einheit geht in ein Gefühl sinnlicher Uebereinstimmung über. Aber, wenn wir uns an Erkenntnissen ergötzen, so unterscheiden wir sehr genau unsere Vorstellung von unserer Empfindung und sehen diese letztere als etwas Zufälliges an, was gar wohl wegbleiben könnte, ohne daß deßwegen die Erkenntniß aufhörte und Wahrheit nicht Wahrheit wäre. Aber ein ganz vergebliches Unternehmen würde es sein, diese Beziehung auf das Empfindungsvermögen von der Vorstellung der <hi>Schönheit</hi> absondern zu wollen; daher wir nicht damit ausreichen, uns die eine als den Effekt der andern zu denken, sondern beide zugleich und wechselseitig als Effekt und als Ursache ansehen müssen. In unserm Vergnügen an Erkenntnissen unterscheiden wir ohne Mühe den <hi>Uebergang</hi> von der Thätigkeit zum Leiden und bemerken deutlich, daß das Erste vorüber ist, wenn das Letztere eintritt. In unserm Wohlgefallen an der Schönheit hingegen läßt sich keine solche Succession zwischen der Thätigkeit und dem Leiden unterscheiden, und die Reflexion zerfließt hier so vollkommen mit dem Gefühle, daß wir die Form unmittelbar zu empfinden glauben. Die Schönheit ist also zwar <hi>Gegenstand</hi> für uns, weil die Reflexion die Bedingung ist, unter der wir eine Empfindung von ihr haben; zugleich aber ist sie ein <hi>Zustand unsers Subjekts</hi>, weil das Gefühl die Bedingung ist, unter der wir eine Vorstellung von ihr haben. Sie ist also zwar Form, weil wir sie betrachten; zugleich aber ist sie Leben, weil wir sie fühlen. Mit <hi>einem</hi> Wort: sie ist zugleich unser Zustand und unsere That.</p>
        <p>Und eben, weil sie dieses Beides zugleich ist, so dient sie uns also zu einem siegenden Beweis, daß das Leiden die Thätigkeit, daß die Materie die Form, daß die Beschränkung die Unendlichkeit keineswegs ausschließe – daß mithin durch die nothwendige physische Abhängigkeit des Menschen seine moralische Freiheit keineswegs aufgehoben werde. Sie beweist dieses, und, ich muß hinzusetzen, sie <hi>allein</hi> kann es uns beweisen. Denn da beim Genuß der Wahrheit oder der logischen Einheit die Empfindung mit dem Gedanken nicht nothwendig Eins ist, sondern auf denselben zufällig folgt, so kann uns dieselbe bloß beweisen, daß auf eine vernünftige Natur eine sinnliche folgen könne, und umgekehrt, nicht, daß beide zusammen bestehen, nicht, daß sie wechselseitig auf einander wirken, nicht, daß sie absolut und nothwendig zu vereinigen sind. Vielmehr müßte sich gerade umgekehrt aus dieser Ausschließung des Gefühls, so lange gedacht wird, und des Gedankens, so lange empfunden wird, auf eine <hi>Unvereinbarkeit</hi> beider Naturen schließen lassen, wie denn auch wirklich die Analysten keinen bessern Beweis für die Ausführbarkeit reiner Vernunft in der Menschheit anzuführen wissen, als den, daß sie geboten ist. Da nun aber bei dem Genuß der Schönheit oder der <hi>ästhetischen Einheit</hi> eine wirkliche <hi>Vereinigung</hi> und Auswechslung der Materie mit der Form und des Leidens mit der Thätigkeit vor sich geht, so ist eben dadurch die <hi>Vereinbarkeit</hi> beider Naturen, die Ausführbarkeit des Unendlichen in der Endlichkeit, mithin die Möglichkeit der erhabensten Menschheit bewiesen.</p>
        <p>Wir dürfen also nicht mehr verlegen sein, einen Uebergang von der sinnlichen Abhängigkeit zu der moralischen Freiheit zu finden, nachdem durch die Schönheit der Fall gegeben ist, daß die letztere mit der erstern vollkommen zusammen bestehen könne, und daß der Mensch, um sich als Geist zu erweisen, der Materie nicht zu entfliehen brauche. Ist er aber schon in Gemeinschaft mit der Sinnlichkeit frei, wie das Faktum der Schönheit lehrt, und ist Freiheit etwas Absolutes und Uebersinnliches, wie ihr Begriff nothwendig mit sich bringt, so kann nicht mehr die Frage sein, wie er dazu gelange, sich von den Schranken zum Absoluten zu erheben, sich in seinem Denken und Wollen der Sinnlichkeit entgegenzusetzen, da dieses schon in der Schönheit geschehen ist. Es kann, mit <hi>einem</hi> Wort, nicht mehr die Frage sein, wie er von der Schönheit zur Wahrheit übergehe, die dem Vermögen nach schon in der ersten liegt, sondern, wie er von einer gemeinen Wirklichkeit zu einer ästhetischen, wie er von bloßen Lebensgefühlen zu Schönheitsgefühlen den Weg sich bahne.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST26">
        <head>Sechsundzwanzigster Brief</head>
        <p>Da die ästhetische Stimmung des Gemüths, wie ich in den vorhergehenden Briefen entwickelt habe, der Freiheit erst die Entstehung gibt, so ist leicht einzusehen, daß sie nicht aus derselben entspringen und folglich keinen moralischen Ursprung haben könne. Ein Geschenk der Natur muß sie sein, die Gunst der Zufälle allein kann die Fesseln des physischen Standes lösen und den Wilden zur Schönheit führen.</p>
        <p>Der Keim der letztern wird sich gleich wenig entwickeln, wo eine karge Natur den Menschen jeder Erquickung beraubt, und wo eine verschwenderische ihn von jeder eigenen Anstrengung losspricht – wo die stumpfe Sinnlichkeit kein Bedürfniß fühlt, und wo die heftige Begier keine Sättigung findet. Nicht da, wo der Mensch sich <hi>troglodytisch</hi> in Höhlen birgt, ewig einzeln ist und die Menschheit nie <hi>außer sich</hi> findet, auch nicht da, wo er <hi>nomadisch</hi> in großen Heermassen zieht, ewig nur Zahl ist und die Menschheit nie <hi>in sich</hi> findet – da allein, wo er in eigener Hütte still mit sich selbst und, sobald er heraustritt, mit dem ganzen Geschlechte spricht, wird sich ihre liebliche Knospe entfalten. Da wo ein leichter Aether die Sinne jeder leisen Berührung eröffnet und den üppigen Stoff eine energische Wärme beseelt – wo das Reich der blinden Masse schon in der leblosen Schöpfung gekürzt ist und die siegende Form auch die niedrigsten Naturen veredelt – dort in den fröhlichen Verhältnissen und in der gesegneten Zone, wo nur die Thätigkeit zum Genusse und nur der Genuß zur Thätigkeit führt, wo aus dem Leben selbst die heilige Ordnung quillt und aus dem Gesetz der Ordnung sich nur Leben entwickelt – wo die Einbildungskraft der Wirklichkeit ewig entflieht und dennoch von der Einfalt der Natur nie verirret – hier allein werden sich Sinne und Geist, empfangende und bildende Kraft in dem glücklichen Gleichmaß entwickeln, welches die Seele der Schönheit und die Bedingung der Menschheit ist.</p>
        <p>Und was ist es für ein Phänomen, durch welches sich bei dem Wilden der Eintritt in die Menschheit verkündigt? So weit wir auch die Geschichte befragen, es ist dasselbe bei allen Völkerstämmen, welche der Sklaverei des tierischen Standes entsprungen sind: die Freude am Schein, die Neigung zum <hi>Putz</hi> und zum <hi>Spiele</hi>.</p>
        <p>Die höchste Stupidität und der höchste Verstand haben darin eine gewisse Affinität mit einander, daß beide nur das <hi>Reelle</hi> suchen und für den bloßen Schein gänzlich unempfindlich sind. Nur durch die unmittelbare Gegenwart eines Objekts in den Sinnen wird jene aus ihrer Ruhe gerissen, und nur durch Zurückführung seiner Begriffe auf Thatsachen der Erfahrung wird der letztere zur Ruhe gebracht; mit <hi>einem</hi> Wort, die Dummheit kann sich nicht über die Wirklichkeit erheben und der Verstand nicht unter der Wahrheit stehen bleiben. Was dort der Mangel der Einbildungskraft bewirkt, das bewirkt hier die absolute Beherrschung derselben. Insofern also das Bedürfniß der Realität und die Anhänglichkeit an das Wirkliche bloße Folgen des Mangels sind, ist die Gleichgültigkeit gegen Realität und das Interesse am Schein eine wahre Erweiterung der Menschheit und ein entschiedener Schritt zur Kultur. Fürs erste zeugt es von einer äußern Freiheit: denn so lange die Noth gebietet und das Bedürfniß drängt, ist die Einbildungskraft mit strengen Fesseln an das Wirkliche gebunden; erst, wenn das Bedürfniß gestillt ist, entwickelt sie ihr ungebundenes Vermögen. Es zeugt aber auch von einer innern Freiheit; weil es uns eine Kraft sehen läßt, die unabhängig von einem äußern Stoffe sich durch sich selbst in Bewegung setzt und die Energie genug besitzt, die andringende Materie von sich zu halten. Die Realität der Dinge ist ihr (der Dinge) Werk; der Schein der Dinge ist des Menschen Werk, und ein Gemüth, das sich am Scheine weidet, ergötzt sich schon nicht mehr an dem, was es empfängt, sondern an dem, was es thut.</p>
        <p>Es versteht sich wohl von selbst, daß hier nur von dem ästhetischen Schein die Rede ist, den man von der Wirklichkeit und Wahrheit unterscheidet, nicht von dem logischen, den man mit derselben verwechselt – den man folglich liebt, weil er Schein ist, und nicht, weil man ihn für etwas Besseres hält. Nur der erste ist Spiel, da der letzte bloß Betrug ist. Den Schein der erstern Art für etwas gelten lassen, kann der Wahrheit niemals Eintrag thun, weil man nie Gefahr läuft, ihn derselben unterzuschieben, was doch die einzige Art ist, wie der Wahrheit geschadet werden kann; ihn verachten, heißt alle schöne Kunst überhaupt verachten, deren Wesen der Schein ist. Indessen begegnet es dem Verstande zuweilen, seinen Eifer für Realität bis zu einer solchen Unduldsamkeit zu treiben und über die ganze Kunst des schönen Scheins, weil sie bloß Schein ist, ein wegwerfendes Urtheil zu sprechen; dies begegnet aber dem Verstande nur alsdann, wenn er sich der obengedachten Affinität nicht erinnert. Von den nothwendigen Grenzen des schönen Scheins werde ich noch einmal insbesondere zu reden Veranlassung nehmen.</p>
        <p>Die Natur selbst ist es, die den Menschen von der Realität zum Scheine emporhebt, indem sie ihn mit zwei Sinnen ausrüstete, die ihn bloß durch den Schein zur Erkenntniß des Wirklichen führen. In dem Auge und dem Ohr ist die andringende Materie schon hinweggewälzt von den Sinnen, und das Objekt entfernt sich von uns, das wir in den thierischen Sinnen unmittelbar berühren. Was wir durch das Auge <hi>sehen</hi>, ist von dem verschieden, was wir <hi>empfinden</hi>; denn der Verstand springt über das Licht hinaus zu den Gegenständen. Der Gegenstand des Takts ist eine Gewalt, die wir erleiden; der Gegenstand des Auges und des Ohrs ist eine Form, die wir erzeugen. So lange der Mensch noch ein Wilder ist, genießt er bloß mit den Sinnen des Gefühls, denen die Sinne des Scheins in dieser Periode bloß dienen. Er erhebt sich entweder gar nicht zum Sehen, oder er befriedigt sich doch nicht mit demselben. Sobald er anfängt, mit dem Auge zu genießen, und das Sehen für ihn einen selbständigen Werth erlangt, so ist er auch schon ästhetisch frei, und der Spieltrieb hat sich entfaltet.</p>
        <p>Gleich, sowie der Spieltrieb sich regt, der am Scheine Gefallen findet, wird ihm auch der nachahmende Bildungstrieb folgen, der den Schein als etwas Selbständiges behandelt. Sobald der Mensch einmal so weit gekommen ist, den Schein von der Wirklichkeit, die Form von dem Körper zu unterscheiden, so ist er auch im Stande, sie von ihm abzusondern; denn das hat er schon gethan. indem er sie unterscheidet. Das Vermögen zur nachahmenden Kunst ist also mit dem Vermögen zur Form überhaupt gegeben; der Drang zu derselben beruht auf einer andern Anlage, von der ich hier nicht zu handeln brauche. Wie frühe oder wie spät sich der ästhetische Kunsttrieb entwickeln soll, das wird bloß von dem Grade der Liebe abhängen, mit der der Mensch fähig ist, sich bei dem bloßen Schein zu verweilen.</p>
        <p>Da alles wirkliche Dasein von der Natur, als einer fremden Macht, aller Schein aber ursprünglich von dem Menschen, als vorstellendem Subjekte, sich herschreibt, so bedient er sich bloß seines absoluten Eigenthumsrechts, wenn er den Schein von dem Wesen zurücknimmt und mit demselben nach eigenen Gesetzen schaltet. Mit ungebundener Freiheit kann er, was die Natur trennte, zusammenfügen, sobald er es nur irgend zusammendenken kann, und trennen, was die Natur verknüpfte, sobald er es nur in seinem Verstande absondern kann. Nichts darf ihm hier heilig sein, als sein eigenes Gesetz, sobald er nur die Markung in Acht nimmt, welche <hi>sein</hi> Gebiet von dem Dasein der Dinge oder dem Naturgebiete scheidet.</p>
        <p>Dieses menschliche Herrscherrecht übt er aus in der <hi>Kunst des Scheins</hi>, und je strenger er hier das Mein und Dein von einander sondert, je sorgfältiger er die Gestalt von dem Wesen trennt, und je mehr Selbständigkeit er derselben zu geben weiß, desto mehr wird er nicht bloß das Reich der Schönheit erweitern, sondern selbst die Grenzen der Wahrheit bewahren; denn er kann den Schein nicht von der Wirklichkeit reinigen, ohne zugleich die Wirklichkeit von dem Schein frei zu machen.</p>
        <p>Aber er besitzt dieses souveräne Recht schlechterdings auch nur in der <hi>Welt des Scheins</hi>, in dem wesenlosen Reich der Einbildungskraft, und nur, solang er sich im Theoretischen gewissenhaft enthält, Existenz davon auszusagen, und so lang er im Praktischen darauf Verzicht thut, Existenz dadurch zu ertheilen. Sie sehen hieraus, daß der Dichter auf gleiche Weise aus seinen Grenzen tritt, wenn er seinem Ideal Existenz beilegt, und wenn er eine bestimmte Existenz damit bezweckt. Denn Beides kann er nicht anders zu Stande bringen, als indem er entweder sein Dichterrecht überschreitet, durch das Ideal in das Gebiet der Erfahrung greift und durch die bloße Möglichkeit wirkliches Dasein zu bestimmen sich anmaßt, oder, indem er sein Dichterrecht aufgibt, die Erfahrung in das Gebiet des Ideals greifen läßt und die Möglichkeit auf die Bedingungen der Wirklichkeit einschränkt.</p>
        <p>Nur, soweit er <hi>aufrichtig</hi> ist (sich von allem Anspruch auf Realität ausdrücklich lossagt), und nur, soweit er <hi>selbständig</hi> ist (allen Beistand der Realität entbehrt), ist der Schein ästhetisch. Sobald er falsch ist und Realität heuchelt, und sobald er unrein und der Realität zu seiner Wirkung bedürftig ist, ist er nichts als ein niedriges Werkzeug zu materiellen Zwecken und kann nichts für die Freiheit des Geistes beweisen. Uebrigens ist es gar nicht nöthig, daß der Gegenstand, an dem wir den schönen Schein finden, ohne Realität sei, wenn nur unser Urtheil darüber auf diese Realität keine Rücksicht nimmt; denn, soweit es diese Rücksicht nimmt, ist es kein ästhetisches. Eine lebende weibliche Schönheit wird uns freilich eben so gut und noch ein wenig besser als eine eben so schöne bloß gemalte gefallen; aber, insoweit sie uns besser gefällt als die letztere, gefällt sie nicht mehr als selbständiger Schein, gefällt sie nicht mehr dem reinen ästhetischen Gefühl: diesem darf auch das Lebendige nur als Erscheinung, auch das Wirkliche nur als Idee gefallen; aber freilich erfordert es noch einen ungleich höhern Grad der schönen Kultur, in dem Lebendigen selbst nur den reinen Schein zu empfinden, als das Leben an dem Schein zu entbehren.</p>
        <p>Bei welchem einzelnen Menschen oder ganzen Volk man den aufrichtigen und selbständigen Schein findet, da darf man auf Geist und Geschmack und jede damit verwandte Trefflichkeit schließen – da wird man das Ideal das wirkliche Leben regieren, die Ehre über den Besitz, den Gedanken über den Genuß, den Traum der Unsterblichkeit über die Existenz triumphieren sehen. Da wird die öffentliche Stimme das einzig Furchtbare sein und ein Olivenkranz höher als ein Purpurkleid ehren. Zum falschen und bedürftigen Schein nimmt nur die Ohnmacht und die Verkehrtheit ihre Zuflucht, und einzelne Menschen sowohl als ganze Völker, welche entweder &#8220;der Realität durch den Schein oder dem (ästhetischen) Schein durch Realität nachhelfen&#8221; – beides ist gerne verbunden – beweisen zugleich ihren moralischen Unwerth und ihr ästhetisches Unvermögen.</p>
        <p>Auf die Frage: <hi>&#8220;Inwieweit darf Schein in der moralischen Welt sein?&#8221;</hi> ist also die Antwort so kurz als bündig diese: <hi>Insoweit es ästhetischer Schein ist</hi>, d. h. Schein, der weder Realität vertreten will, noch von derselben vertreten zu werden braucht. Der ästhetische Schein kann der Wahrheit der Sitten niemals gefährlich werden, und wo man es anders findet, da wird sich ohne Schwierigkeit zeigen lassen, daß der Schein nicht ästhetisch war. Nur ein Fremdling im schönen Umgang z. B. wird Versicherungen der Höflichkeit, die eine allgemeine Form ist, als Merkmale persönlicher Zuneigung aufnehmen und, wenn er getäuscht wird, über Verstellung klagen. Aber auch nur ein Stümper im schönen Umgang wird, um höflich zu sein, die Falschheit zu Hilfe rufen und schmeicheln, um gefällig zu sein. Dem Ersten fehlt noch der Sinn für den selbständigen Schein, daher kann er demselben nur durch die Wahrheit Bedeutung geben; dem Zweiten fehlt es an Realität, und er möchte sie gern durch den Schein ersetzen.</p>
        <p>Nichts ist gewöhnlicher, als von gewissen trivialen Kritikern des Zeitalters die Klage zu vernehmen, daß alle Solidität aus der Welt verschwunden sei und das Wesen über dem Schein vernachlässigt werde. Obgleich ich mich gar nicht berufen fühle, das Zeitalter gegen diesen Vorwurf zu rechtfertigen, so geht doch schon aus der weiten Ausdehnung, welche diese strengen Sittenrichter ihrer Anklage geben, sattsam hervor, daß sie dem Zeitalter nicht bloß den falschen, sondern auch den aufrichtigen Schein verargen; und sogar die Ausnahmen, welche sie noch etwa zu Gunsten der Schönheit machen, gehen mehr auf den bedürftigen, als auf den selbständigen Schein. Sie greifen nicht bloß die betrügerische Schminke an, welche die Wahrheit verbirgt, welche die Wirklichkeit zu vertreten sich anmaßt; sie ereifern sich auch gegen den wohlthätigen Schein, der die Leerheit ausfüllt und die Armseligkeit zudeckt, auch gegen den idealischen, der eine gemeine Wirklichkeit veredelt. Die Falschheit der Sitten beleidigt mit Recht ihr strenges Wahrheitsgefühl; nur Schade, daß sie zu dieser Falschheit auch schon die Höflichkeit rechnen. Es mißfällt ihnen, daß äußerer Flitterglanz so oft das wahre Verdienst verdunkelt; aber es verdrießt sie nicht weniger, daß man auch Schein vom Verdienste fordert und dem innern Gehalte die gefällige Form nicht erläßt. Sie vermissen das Herzliche, Kernhafte und Gediegene der vorigen Zeiten; aber sie möchten auch das Eckigte und Derbe der ersten Sitten, das Schwerfällige der alten Formen und den ehemaligen gothischen Ueberfluß wieder eingeführt sehen. Sie beweisen durch Urtheile dieser Art <hi>dem Stoff an sich selbst</hi> eine Achtung, die der Menschheit nicht würdig ist, welche vielmehr das Materielle nur insoferne schätzen soll, als es Gestalt zu empfangen und das Reich der Ideen zu verbreiten im Stande ist. Auf solche Stimmen braucht also der Geschmack des Jahrhunderts nicht sehr zu hören, wenn er nur sonst vor einer bessern Instanz besteht. Nicht, daß wir einen Werth auf den ästhetischen Schein legen (wir thun dies noch lange nicht genug), sondern daß wir es noch nicht bis zu dem reinen Schein gebracht haben, daß wir das Dasein noch nicht genug von der Erscheinung geschieden und dadurch beider Grenzen auf ewig gesichert haben, dies ist es, was uns ein rigoristischer Richter der Schönheit zum Vorwurf machen kann. Diesen Vorwurf werden wir so lange verdienen, als wir das Schöne der lebendigen Natur nicht genießen können, ohne es zu begehren, das Schöne der nachahmenden Kunst nicht bewundern können, ohne nach einem Zwecke zu fragen – als wir der Einbildungskraft noch keine eigene absolute Gesetzgebung zugestehen und durch die Achtung, die wir ihren Werken erzeigen, sie auf ihre Würde hinweisen.</p>
      </div>
      <div xml:id="BAEST27">
        <head>Siebenundzwanzigster Brief</head>
        <p>Fürchten Sie nichts für Realität und Wahrheit. wenn der hohe Begriff, den ich in dem vorhergehenden Briefe von dem ästhetischen Schein aufstellte, allgemein werden sollte. Er wird nicht allgemein werden, so lange der Mensch noch ungebildet genug ist, um einen Mißbrauch davon machen zu können; und würde er allgemein, so könnte dies nur durch eine Kultur bewirkt werden, die zugleich jeden Mißbrauch unmöglich machte. Dem selbständigen Schein nachzustreben, erfordert mehr Abstraktionsvermögen, mehr Freiheit des Herzens, mehr Energie des Willens, als der Mensch nöthig hat, um sich auf die Realität einzuschränken, und er muß diese schon hinter sich haben, wenn er bei jenem anlangen will. Wie übel würde er sich also rathen, wenn er den Weg zum Ideale einschlagen wollte, um sich den Weg zur Wirklichkeit und Wahrheit zu ersparen! Von dem Schein, so wie er hier genommen wird, möchten wir also für die Wirklichkeit nicht viel zu besorgen haben; desto mehr dürfte aber von der Wirklichkeit für den Schein zu befürchten sein. An das Materielle gefesselt, läßt der Mensch diesen lange Zeit bloß seinen Zwecken dienen, ehe er ihm in der Kunst des Ideals eine eigene Persönlichkeit zugesteht. Zu dem letztern bedarf es einer totalen Revolution in seiner ganzen Empfindungsweise, ohne welche er auch nicht einmal <hi>auf dem Wege</hi> zum Ideal sich befinden würde. Wo wir also Spuren einer uninteressierten freien Schätzung des reinen Scheins entdecken, da können wir auf eine solche Umwälzung seiner Natur und den eigentlichen Anfang der Menschheit in ihm schließen. Spuren dieser Art finden sich aber wirklich schon in den ersten rohen Versuchen, die er zur <hi>Verschönerung</hi> seines Daseins macht, selbst auf die Gefahr macht, daß er es dem sinnlichen Gehalt nach dadurch verschlechtern sollte. Sobald er überhaupt nur anfängt, dem Stoff die Gestalt vorzuziehen und an den Schein (den er aber dafür erkennen muß) Realität zu wagen, so ist sein thierischer Kreis aufgethan, und er befindet sich auf einer Bahn, die nicht endet.</p>
        <p>Mit dem allein nicht zufrieden, was der Natur genügt, und was das Bedürfniß fordert, verlangt er Ueberfluß; anfangs zwar bloß einen Ueberfluß des <hi>Stoffes</hi>, um der Begier ihre Schranken zu verbergen, um den Genuß über das gegenwärtige Bedürfniß hinaus zu versichern, bald aber einen Ueberfluß <hi>an dem Stoffe</hi>, eine ästhetische Zugabe, um auch dem Formtrieb genug zu thun, um den Genuß über jedes Bedürfniß hinaus zu erweitern. Indem er bloß für einen künftigen Gebrauch Vorräthe sammelt und in der Einbildung dieselben voraus genießt, so überschreitet er zwar den jetzigen Augenblick, aber, ohne die Zeit überhaupt zu überschreiten; er genießt <hi>mehr</hi>, aber er genießt nicht <hi>anders</hi>. Indem er aber zugleich die Gestalt in seinen Genuß zieht und auf die Formen der Gegenstände merkt, die seine Begierden befriedigen, hat er seinen Genuß nicht bloß dem Umfang und dem Grad nach erhöht, sondern auch der Art nach veredelt.</p>
        <p>Zwar hat die Natur auch schon dem Vernunftlosen über die Nothdurft gegeben und in das dunkle thierische Leben einen Schimmer von Freiheit gestreut. Wenn den Löwen kein Hunger nagt und kein Raubthier zum Kampf herausfordert, so erschafft sich die müßige Stärke selbst einen Gegenstand; mit muthvollem Gebrüll erfüllt er die hallende Wüste, und in zwecklosem Aufwand genießt sich die üppige Kraft. Mit frohem Leben schwärmt das Insekt in dem Sonnenstrahl; auch ist es sicherlich nicht der Schrei der Begierde, den wir in dem melodischen Schlag des Singvogels hören. Unleugbar ist in diesen Bewegungen Freiheit, aber nicht Freiheit von dem Bedürfniß überhaupt, bloß von einem bestimmten, von einem äußern Bedürfniß. Das Thier <hi>arbeitet</hi>, wenn ein Mangel die Triebfeder seiner Thätigkeit ist, und es <hi>spielt</hi>, wenn der Reichthum der Kraft diese Triebfeder ist, wenn das überflüssige Leben sich selbst zur Thätigkeit stachelt. Selbst in der unbeseelten Natur zeigt sich ein solcher Luxus der Kräfte und eine Laxität der Bestimmung, die man in jenem materiellen Sinn gar wohl Spiel nennen könnte. Der Baum treibt unzählige Keime, die unentwickelt verderben, und streckt weit mehr Wurzeln, Zweige und Blätter nach Nahrung aus, als zu Erhaltung seines Individuums und seiner Gattung verwendet werden. Was er von seiner verschwenderischen Fülle ungebraucht und ungenossen dem Elementarreich zurückgibt, das darf das Lebendige in fröhlicher Bewegung verschwelgen. So gibt uns die Natur schon in ihrem materiellen Reich ein Vorspiel des Unbegrenzten und hebt hier schon <hi>zum Theil</hi> die Fesseln auf, deren sie sich im Reich der Form ganz und gar entledigt. Von dem Zwang des Bedürfnisses oder dem <hi>physischen Ernste</hi> nimmt sie durch den Zwang des Ueberflusses oder das <hi>physische Spiel</hi> den Uebergang zum ästhetischen Spiele, und ehe sie sich in der hohen Freiheit des Schönen über die Fessel jedes Zwecks erhebt, nähert sie sich dieser Unabhängigkeit wenigstens von ferne schon in der <hi>freien Bewegung</hi>, die sich selbst Zweck und Mittel ist.</p>
        <p>Wie die körperlichen Werkzeuge, so hat in dem Menschen auch die Einbildungskraft ihre freie Bewegung und ihr materielles Spiel, in welchem sie, ohne alle Beziehung auf Gestalt, bloß ihrer Eigenmacht und Fessellosigkeit sich freut. Insofern sich noch gar nichts von Form in diese Phantasiespiele mischt und eine ungezwungene Folge von Bildern den ganzen Reiz derselben ausmacht, gehören sie, obgleich sie dem Menschen allein zukommen können, bloß zu seinem animalischen Leben und beweisen bloß seine Befreiung von jedem äußern sinnlichen Zwang, ohne noch auf eine selbständige bildende Kraft in ihm schließen zu lassen. Von diesem <hi>Spiel der freien Ideenfolge</hi>, welches noch ganz materieller Art ist und aus bloßen Naturgesetzen sich erklärt, macht endlich die Einbildungskraft in dem Versuch einer <hi>freien Form</hi> den Sprung zum ästhetischen Spiele. Einen Sprung muß man es nennen, weil sich eine ganz neue Kraft hier in Handlung setzt; denn hier zum erstenmal mischt sich der gesetzgebende Geist in die Handlungen eines blinden Instinktes, unterwirft das willkürliche Verfahren der Einbildungskraft seiner unveränderlichen ewigen Einheit, legt seine Selbständigkeit in das Wandelbare und seine Unendlichkeit in das Sinnliche. Aber, so lange die rohe Natur noch zu mächtig ist, die kein anderes Gesetz kennt, als rastlos von Veränderung zu Veränderung fortzueilen, wird sie durch ihre unstete Willkür jener Nothwendigkeit, durch ihre Unruhe jener Stetigkeit, durch ihre Bedürftigkeit jener Selbständigkeit, durch ihre Ungenügsamkeit jener erhabenen Einfalt entgegenstreben. Der ästhetische Spieltrieb wird also in seinen ersten Versuchen noch kaum zu erkennen sein, da der sinnliche mit seiner eigensinnigen Laune und seiner wilden Begierde unaufhörlich dazwischen tritt. Daher sehen wir den rohen Geschmack das Neue und Ueberraschende, das Bunte, Abenteuerliche und Bizarre, das Heftige und Wilde zuerst ergreifen und vor nichts so sehr als vor der Einfalt und Ruhe fliehen. Er bildet groteske Gestalten, liebt rasche Uebergänge, üppige Formen, grelle Contraste, schreiende Lichter, einen pathetischen Gesang. Schon heißt ihm in dieser Epoche bloß, was ihn aufregt, was ihm Stoff gibt – aber aufregt zu einem selbsttätigen Widerstand, aber Stoff gibt für ein <hi>mögliches Bilden</hi>, denn sonst würde es selbst ihm nicht das Schöne sein. Mit der Form seiner Urtheile ist also eine merkwürdige Veränderung vorgegangen; er sucht diese Gegenstände nicht, weil sie ihm etwas zu erleiden, sondern weil sie ihm zu handeln geben; sie gefallen ihm nicht, weil sie einem Bedürfniß begegnen, sondern weil sie einem Gesetze Genüge leisten, welches, obgleich noch leise, in seinem Busen spricht.</p>
        <p>Bald ist er nicht mehr damit zufrieden, daß ihm die Dinge gefallen; er will selbst gefallen, anfangs zwar nur durch das, was <hi>sein</hi> ist, endlich durch das, was <hi>er</hi> ist. Was er besitzt, was er hervorbringt, darf nicht mehr bloß die Spuren der Dienstbarkeit, die ängstliche Form seines Zwecks an sich tragen; neben dem Dienst, zu dem es da ist, muß es zugleich den geistreichen Verstand, der es dachte, die liebende Hand, die es ausführte, den heitern und freien Geist, der es wählte und aufstellte, wiederscheinen. Jetzt sucht sich der alte Germanier glänzendere Thierfelle, prächtigere Geweihe, zierlichere Trinkhörner aus, und der Caledonier wählt die nettesten Muscheln für seine Feste. Selbst die Waffen dürfen jetzt nicht mehr bloß Gegenstände des Schreckens, sondern auch des Wohlgefallens sein, und das kunstreiche Wehrgehänge will nicht weniger bemerkt sein, als des Schwertes tödtende Schneide. Nicht zufrieden, einen ästhetischen Ueberfluß in das Nothwendige zu bringen, reißt sich der freiere Spieltrieb endlich ganz von den Fesseln der Nothdurft los, und das Schöne wird für sich allein ein Objekt seines Strebens. Er <hi>schmückt</hi> sich. Die freie Lust wird in die Zahl seiner Bedürfnisse aufgenommen, und das Unnöthige ist bald der beste Theil seiner Freuden.</p>
        <p>So wie sich ihm von außen her, in seiner Wohnung, seinem Hausgeräthe, seiner Bekleidung allmählich die Form nähert, so fängt sie endlich an, von ihm selbst Besitz zu nehmen und anfangs bloß den äußern, zuletzt auch den innern Menschen zu verwandeln. Der gesetzlose Sprung der Freude wird zum Tanz, die ungestalte Geste zu einer anmuthigen, harmonischen Geberdensprache; die verworrenen Laute der Empfindung entfalten sich, fangen an, dem Takt zu gehorchen und sich zum Gesange zu biegen. Wenn das trojanische Heer mit gellendem Geschrei gleich einem Zug von Kranichen ins Schlachtfeld heranstürmt, so nähert sich das griechische demselben still und mit edlem Schritt. Dort sehen wir bloß den Uebermuth blinder Kräfte, hier den Sieg der Form und die simple Majestät des Gesetzes.</p>
        <p>Eine schönere Nothwendigkeit kettet jetzt die Geschlechter zusammen, und der Herzen Antheil hilft das Bündniß bewahren, das die Begierde nur launisch und wandelbar knüpft. Aus ihren düstern Fesseln entlassen, ergreift das ruhigere Auge die Gestalt, die Seele schaut in die Seele, und aus einem eigennützigen Tausche der Lust wird ein großmüthiger Wechsel der Neigung. Die Begierde erweitert und erhebt sich zur Liebe, so wie die Menschheit in ihrem Gegenstand aufgeht, und der niedrige Vortheil über den Sinn wird verschmäht, um über den Willen einen edleren Sieg zu erkämpfen. Das Bedürfniß, zu gefallen, unterwirft den Mächtigen des Geschmackes zartem Gericht; die Lust kann er rauben, aber die Liebe muß eine Gabe sein. Um diesen höhern Preis kann er nur durch Form, nicht durch Materie ringen. Er muß aufhören, das Gefühl als Kraft zu berühren, und als Erscheinung dem Verstand gegenüber stehen; er muß Freiheit lassen, weil er der Freiheit gefallen will. So wie die Schönheit den Streit der Naturen in seinem einfachsten und reinsten Exempel, in dem ewigen Gegensatz der Geschlechter löst, so löst sie ihn – oder zielt wenigstens dahin, ihn auch in dem verwickelten Ganzen der Gesellschaft zu lösen und nach dem Muster des freien Bundes, den sie dort zwischen der männlichen Kraft und der weiblichen Milde knüpft, alles Sanfte und Heftige in der moralischen Welt zu versöhnen. Jetzt wird die Schwäche heilig. und die nicht gebändigte Stärke entehrt; das Unrecht der Natur wird durch die Großmuth ritterlicher Sitten verbessert. Den keine Gewalt erschrecken darf, entwaffnet die holde Röthe der Scham, und Thränen ersticken eine Rache, die kein Blut löschen konnte. Selbst der Haß merkt auf der Ehre zarte Stimme, das Schwert des Ueberwinders verschont den entwaffneten Feind, und ein gastlicher Herd raucht dem Fremdling an der gefürchteten Küste, wo ihn sonst nur der Mord empfing.</p>
        <p>Mitten in dem furchtbaren Reich der Kräfte und mitten in dem heiligen Reich der Gesetze baut der ästhetische Bildungstrieb unvermerkt an einem dritten, fröhlichen Reiche des Spiels und des Scheins, worin er dem Menschen die Fesseln aller Verhältnisse abnimmt und ihn von allem, was Zwang heißt, sowohl im Physischen als im Moralischen entbindet.</p>
        <p>Wenn in dem <hi>dynamischen</hi> Staat der Rechte der Mensch dem Menschen als Kraft begegnet und sein Wirken beschränkt – wenn er sich ihm in dem ethischen Staat der Pflichten mit der Majestät des Gesetzes entgegenstellt und sein Wollen fesselt, so darf er ihm im Kreise des schönen Umgangs, in dem <hi>ästhetischen</hi> Staat, nur als Gestalt erscheinen, nur als Objekt des freien Spiels gegenüber stehen. <hi>Freiheit zu geben durch Freiheit</hi> ist das Grundgesetz dieses Reichs.</p>
        <p>Der dynamische Staat kann die Gesellschaft bloß möglich machen, indem er die Natur durch Natur bezähmt; der ethische Staat kann sie bloß (moralisch) nothwendig machen, indem er den einzelnen Willen dem allgemeinen unterwirft; der ästhetische Staat allein kann sie wirklich machen, weil er den Willen des Ganzen durch die Natur des Individuums vollzieht. Wenn schon das Bedürfniß den Menschen in die Gesellschaft nöthigt und die Vernunft gesellige Grundsätze in ihm pflanzt, so kann die Schönheit allein ihm einen <hi>geselligen Charakter</hi> ertheilen. Der Geschmack allein bringt Harmonie in die Gesellschaft, weil er Harmonie in dem Individuum stiftet. Alle andern Formen der Vorstellung trennen den Menschen, weil sie sich anschließend entweder auf den sinnlichen oder auf den geistigen Theil seines Wesens gründen; nur die schöne Vorstellung macht ein Ganzes aus ihm, weil seine beiden Naturen dazu zusammenstimmen müssen. Alle andern Formen der Mittheilung trennen die Gesellschaft, weil sie sich ausschließend entweder auf die Privatempfänglichkeit oder auf die Privatfertigkeit der einzelnen Glieder, also auf das Unterscheidende zwischen Menschen und Menschen, beziehen; nur die schöne Mittheilung vereinigt die Gesellschaft, weil sie sich auf das Gemeinsame Aller bezieht. Die Freuden der Sinne genießen wir bloß als Individuen, ohne daß die Gattung, die in uns wohnt, daran Antheil nähme; wir können also unsere sinnlichen Freuden nicht zu allgemeinen erweitern, weil wir unser Individuum nicht allgemein machen können. Die Freuden der Erkenntniß genießen wir bloß als Gattung, und indem wir jede Spur des Individuums sorgfältig aus unserm Urtheil entfernen; wir können also unsere Vernunftfreuden nicht allgemein machen, weil wir die Spuren des Individuums aus dem Urtheile Anderer nicht so, wie aus dem unsrigen, ausschließen können. Das Schöne allein genießen wir als Individuum und als Gattung zugleich, d. h. als <hi>Repräsentanten</hi> der Gattung. Das sinnliche Gute kann nur <hi>einen</hi> Glücklichen machen, da es sich auf Zueignung gründet, welche immer eine Ausschließung mit sich führt; es kann diesen Einen auch nur einseitig glücklich machen, weil die Persönlichkeit nicht daran Theil nimmt. Das absolut Gute kann nur unter Bedingungen glücklich machen, die allgemein nicht vorauszusetzen sind; denn die Wahrheit ist nur der Preis der Verleugnung, und an den reinen Willen glaubt nur ein reines Herz. Die Schönheit allein beglückt alle Welt, und jedes Wesen vergißt seiner Schranken, so lang es ihren Zauber erfährt.</p>
        <p>Kein Vorzug, keine Alleinherrschaft wird geduldet, soweit der Geschmack regiert und das Reich des schönen Scheins sich verbreitet. Dieses Reich erstreckt sich aufwärts, bis wo die Vernunft mit unbedingter Nothwendigkeit herrscht und alle Materie aufhört; es erstreckt sich niederwärts, bis wo der Naturtrieb mit blinder Nöthigung waltet und die Form noch nicht anfängt; ja selbst auf diesen äußersten Grenzen, wo die gesetzgebende Macht ihm genommen ist, läßt sich der Geschmack doch die vollziehende nicht entreißen. Die ungesellige Begierde muß ihrer Selbstsucht entsagen und das Angenehme, welches sonst nur die Sinne lockt, das Netz der Anmuth auch über die Geister auswerfen. Der Nothwendigkeit strenge Stimme, die Pflicht, muß ihre vorweisende Formel verändern, die nur der Widerstand rechtfertigt, und die willige Natur durch ein edleres Zutrauen ehren. Aus den Mysterien der Wissenschaft führt der Geschmack die Erkenntniß unter den offenen Himmel des Gemeinsinns heraus und verwandelt das Eigenthum der Schulen in ein Gemeingut der ganzen menschlichen Gesellschaft. In seinem Gebiete muß auch der mächtigste Genius sich seiner Hoheit begeben und zu dem Kindersinn vertraulich herniedersteigen. Die Kraft muß sich binden lassen durch die Huldgöttinnen und der trotzige Löwe dem Zaum eines Amors gehorchen. Dafür breitet er über das physische Bedürfniß, das in seiner nackten Gestalt die Würde freier Geister beleidigt, seinen mildernden Schleier aus und verbirgt uns die entehrende Verwandtschaft mit dem Stoff in einem lieblichen Blendwerk von Freiheit. Beflügelt durch ihn entschwingt sich auch die kriechende Lohnkunst dem Staube, und die Fesseln der Leibeigenschaft fallen, von seinem Stabe berührt, von dem Leblosen wie von dem Lebendigen ab. In dem ästhetischen Staate ist alles – auch das dienende Werkzeug, ein freier Bürger, der mit dem edelsten gleiche Rechte hat, und der Verstand, der die duldende Masse unter seine Zwecke gewaltthätig beugt, muß sie hier um ihre Beistimmung fragen. Hier also, in dem Reiche des ästhetischen Scheins, wird das Ideal der Gleichheit erfüllt, welches der Schwärmer so gern auch dem Wesen nach realisiert sehen möchte; und wenn es wahr ist, daß der schöne Ton in der Nähe des Thrones am frühesten und am vollkommensten reift, so müßte man auch hier die gütige Schickung erkennen, die den Menschen oft nur deßwegen in der Wirklichkeit einzuschränken scheint, um ihn in eine idealische Welt zu treiben.</p>
        <p>Existiert aber auch ein solcher Staat des schönen Scheins, und wo ist er zu finden? Dem Bedürfniß nach existiert er in jeder feingestimmten Seele; der That nach möchte man ihn wohl nur, wie die reine Kirche und die reine Republik, in einigen wenigen auserlesenen Zirkeln finden, wo nicht die geistlose Nachahmung fremder Sitten, sondern eigene schöne Natur das Betragen lenkt, wo der Mensch durch die verwickeltsten Verhältnisse mit kühner Einfalt und ruhiger Unschuld geht und weder nöthig hat, fremde Freiheit zu kränken, um die seinige zu behaupten, noch seine Würde wegzuwerfen, um Anmuth zu zeigen.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
