<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns:svg="http://www.w3.org/2000/svg"
  xmlns:math="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lettres au Prince</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Schiller Archiv</p>

      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Information about the source</p>
      </sourceDesc>

    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <geoDecl>
        <geo xml:id="Jena"/>
      </geoDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="Brief" xml:id="AB17911219">

        <opener>
          <dateline><placeName key="#Jena">Jena</placeName>
            <date when="1971-12-19">19. Dec.
          <supplied>Montag</supplied> 91.</date></dateline></opener>
        <p>Erlauben Sie, Verehrungswürdigste, daß ich zwey edle Nahmen in Einen, und zwar in
          Denjenigen zusammenfasse, unter welchem Sie Sich selbst in Rücksicht meiner vereinigt
          haben. Der Anlaß bey welchem ich mir diese Freiheit nehme, ist an sich selbst schon eine
          so überraschende Ausnahme von allem Gewöhnlichen, daß ich das reine idealische Verhältniß,
          worein Sie zu mir getreten sind, durch jede Rücksicht auf zufällige Unterschiede
          herabzuwürdigen fürchten müßte.</p>
        <p>Zu einer Zeit, wo die Ueberreste einer angreifenden Krankheit meine Seele umwölkten und
          mich mit einer finstern traurigen Zukunft schreckten, reichen Sie mir, wie zwey schützende
          Genien, die Hand aus den Wolken. Das großmüthige Anerbieten, das Sie mir thun, erfüllt ja
          übertrifft meine kühnsten Wünsche. Die Art mit der Sie es thun, befreyt mich von der
          Furcht, mich Ihrer Güte unwerth zu zeigen, indem ich diesen Beweis davon annehme. Erröthen
          müßte ich, wenn ich bei einem solchen Anerbieten an etwas anders denken könnte, als an die
          schöne Humanität, aus der es entspringt, und an die moralische Absicht, zu der es dienen
          soll. Rein und edel, wie Sie geben, glaube ich, empfangen zu können. Ihr Zweck dabey ist,
          das Gute zu befördern; könnte ich über etwas Beschämung fühlen, so wäre es darüber, daß
          Sie Sich in dem Werkzeug dazu geirrt hätten. Aber der Beweggrund, aus dem ich mir erlaube
          es anzunehmen, rechtfertigt mich vor mir selbst und läßt mich, selbst in den Fesseln der
          höchsten Verpflichtung mit völliger Freiheit des Gefühls vor Ihnen erscheinen. Nicht an
          Sie, sondern an die Menschheit habe ich meine Schuld abzutragen. Diese ist der
          gemeinschaftliche Altar, wo Sie Ihr Geschenk und ich meinen Dank niederlege. Ich weiß,
          meine Verehrtesten, daß nur die Ueberzeugung, von mir verstanden zu seyn, Ihre
          Zufriedenheit vollendet; darum und darum allein erlaubte ich mir, dieß zu sagen.</p>
        <p>Aber der nahe Antheil, den ein allzupartheyisches Wohlwollen für mich an Ihrer
          großmüthigen Entschließung hat, der Vorzug, den Sie vor so vielen andern mir ertheilen,
          mich als das Werkzeug Ihrer schönen Absicht zu denken, die Güte, mit der Sie zu den
          kleinen Bedürfnissen eines Ihnen so fremden Weltbürgers herabstiegen legen mir gegen Sie
          die persönlichsten Pflichten auf und mischen in meine Ehrfurcht und Bewunderung die
          Gefühle der innigsten Liebe. Wie stolz machen Sie mich, daß Sie meiner in einem Bunde
          gedenken, den der edelste aller Zwecke heiligt, den der Enthusiasm fürs Gute, fürs Große
          und Schöne geknüpft hat. Aber wie weit ist die Begeisterung, welche in Thaten sich äußert,
          über diejenige erhaben, die sich darauf einschränken muß, zu Thaten geweckt zu haben.
          Wahrheit und Tugend mit der siegenden Kraft auszurüsten, wodurch sie Herzen sich
          unterwürfig machen, ist alles was der Philosoph und der darstellende Künstler vermögen –
          wieviel anders ists, die Ideale von beiden in einem schönen Leben zu realisieren. Ich muß
          Ihnen hier mit den Worten des Fiesko antworten, womit er den Stolz eines Künstlers
          abfertigt: „Sie haben gethan, was ich nur mahlen konnte!“ –</p>
        <p>Aber, wenn ich es auch vergessen könnte, daß ich selbst der Gegenstand Ihrer Güte bin,
          daß ich Ihnen die schöne Aussicht zur Vollendung meiner Entwürfe verdanke, so würde
          dennoch in mir eine Verbindlichkeit von sehr hoher Art gegen Sie übrig bleiben. Eine
          Erscheinung, wie Sie mir waren, richtet den glauben an reine und edle Menschheit wieder
          auf, den so zahlreiche Beispiele vom Gegentheil in der wirklichen Welt niederschlagen.
          Unaussprechliche Wollust ist es für den Mahler der Menschheit, im wirklichen Leben auf
          Züge desjenigen Bildes zu treffen, das sich in seinem innern verklären und seinen
          Schilderungen zu Grunde liegen muß. Aber ich fühle, wieviel ich durch Uebernehmung der
          großen Verbindlichkeit verliere, die Sie mir auferlegen. Ich verliere durch sie die süße
          Freiheit, meiner Bewunderung Sprache zu geben, und eine so uneigennützig schöne
          Handlungsart mit gleich uneigennützigem Gefühl zu verherrlichen.</p>
        <p>Die Möglichkeit, Ihnen denjenigen in Person darzustellen, den Sie Sich so tief
          verpflichtet haben, wird das Werk Ihrer großmüthigen Unterstützung seyn. Durch diese werde
          ich mich in den Stand gesetzt sehen, meine Gesundheit allmählig wieder zu gewinnen, und
          die Beschwerden einer Reise, den Wechsel der Lebensart und des Climas zu ertragen.
          Gegenwärtig bin ich noch immer den Rückfällen in eine Krankheit ausgesetzt, die mir den
          Genuß der reinsten Lebensfreuden schmälert, und nur sehr langsam, wie sie kam, wird zu
          heben seyn. Unter den vielen Entbehrungen, wozu Sie mich verurtheilt, ist diese keine der
          geringsten, daß sie die glückliche Zeit verzögert, wo mich der lebendige Anblick und
          Umgang mit tausend unzerreißbaren Banden an zwey Herzen fesseln wird, die mich jetzt noch
          aus unsichtbarer Ferne, wie die Gottheit, beglücken, und, wie diese, meinem Dank
          unerreichbar sind. In dieser schönen Zukunft zu leben und mit seinen Wünschen und Träumen
          diesem Zeitpunkt voran zu eilen, wird bis dahin die liebste Beschäftigung seyn</p>
        <closer><signed>Ihres tief verpflichteten und<lb/> ewig dankbaren<lb/>
            <name>Fridr. Schiller.</name></signed></closer>
      </div>
      <div type="Brief" xml:id="AB17930209">
        <opener><dateline><placeName key="#Jena">Jena</placeName>, <date when="1793-02-09">den 9
              Februar <supplied>Sonnabend</supplied> 1793.</date></dateline>
          <salute>Durchlauchtigster Prinz!</salute></opener>
        <p>Daß ich ein so langes Stillschweigen gegen Sie beobachtet habe, ist eine Beleidigung, die
          ich mir selbst und nicht Ihnen zufügte und wegen welcher ich eher Ihr Bedauern als Ihren
          Unwillen verdiene.</p>
        <p>Diese ganze Zeit über ein Opfer der Hypochondrie, höchst ungewiß über meine Gesundheit
          und in meinem Körper- und Geisteskräften wie gelähmt, fühlte ich mich gänzlich
          ungeschickt, mich zu der heitern Geistesstimmung zu erheben, die ich Ihnen gerne zeigen
          möchte. Aber in den wenigen hellen Sonneblicken meines bisherigen Lebens habe ich
          wenigstens daran gearbeitet, Ihrer, mein ewig verehrter Prinz, nicht ganz unwerth zu seyn;
          und Ihnen sowohl, als ihrem edeln Freunde, eine Probe davon zu geben, dieses war es, was
          mich diese ganze Zeit über lebhaft interessirte und beschäftigte. Diesen Winter hoffte ich
          ganz gewiß, diese Arbeit zu vollenden, und sie dann in die Hände derjenigen zu liefern,
          denen sie mit vollem Rechte zugehört; denn wem sonst als Ihnen beyden, meine
          Vortrefflichsten, danke ich das lang gewünschte und unschätzbare Glück, dem freien Hange
          meines Geistes folgen zu können? Aber meine immer wiederkehrenden Zufälle verursachten mir
          so viele Unterbrechungen, daß ich nun schwerlich vor Ausgang des Sommers die Endigung
          dieser Arbeit hoffen kann. Da sich indessen meine Gesundheit nach und nach wieder
          herzustellen scheint, so sehe ich mit froherem Muth der Zukunft entgegen.</p>
        <p>Das Unternehmen, gnädiger Prinz, an das ich mich wagte – denn da ich einmal am Bekennen
          bin, so will ich auch nichts mehr verschwiegen – ist etwas kühn, ich gestehe es, aber ein
          unwiderstehlicher Hang zog mich dazu hin. Mein jetziges Unvermögen, die Kunst selbst
          auszuüben, wozu ein frischer und freier Geist gehört, hat mir eine günstige Muße
          verschafft, über ihre Principien nachzudenken. Die Revolution in der philosophischen Welt
          hat den Grund, auf dem die Aesthetik aufgeführt war, erschüttert, und das bisherige System
          derselben, wenn man ihm anders diesen Nahmen geben kann, über den Haufen geworfen. Kant
          hat schon, wie ich Ihnen, mein Prinz, gar nicht zu sagen brauche, in seiner Kritik der
          ästhetischen Urtheilskraft angefangen, die Grundsätze der kritischen Philosophie auch auf
          den Geschmack anzuwenden, und zu einer neuen Kunsttheorie die Fundamente, wo nicht
          gegeben, doch vorbereitet. Aber so wie es jetzt in der philophischen Welt aussieht, dürfte
          die Reihe wohl zuletzt an die Aesthetik kommen, eine Regeneration zu erfahren. Unsere
          vorzüglichsten Denker haben mit der Metaphysik noch alle Hände voll zu thun, und jetzt
          scheint noch das Naturrecht und die Politik eine nähere Aufmerksamkeit zu erfordern. Der
          Kunstphilosophie scheint also von dieser Seite wenig Licht aufzugehen, und zu einer Zeit,
          wo der menschliche Geist alle Felder des Wissens beleuchtet und mustert, scheint sie
          allein in ihrer gewohnten Dunkelheit verharren zu müssen.</p>
        <p>Ich glaube, daß sie ein beßres Schicksal verdient, und habe den verwegenen Gedanken
          gefaßt, ihr Ritter zu werden. Für jetzt zwar kann ich bloß einige flüchtige Ideen dazu
          liefern, weil mein Beruf zum Philosophiren noch sehr unentschieden ist, aber ich werde
          suchen, ihn mir zu geben. Zu Gründung einer Kunsttheorie ist es, däucht mir, nicht
          hinreichend, Philosoph zu seyn; man muß die Kunst selbst ausgeübt haben, und dieß, glaube
          ich, gibt mir einige Vortheile über diejenigen, die mir an philosophischer Einsicht ohne
          Zweifel überlegen seyn werden. Eine ziemlich lange Ausübung der Kunst hat mir Gelegenheit
          verschafft, der Natur in mir selbst bei denjenigen Operationen, die nicht aus Büchern zu
          erlernen sind, zuzusehen. Ich habe mehr als irgend ein anderer meiner Kunstbrüder in
          Deutschland durch Fehler gelernt, und dieß, däucht mir, führt mehr als der sichere Gang
          eines nie irrenden Genies zur deutlichen Einsicht in das Heiligthum der Kunst. Dieß ist es
          ohngefähr, was ich zu Rechtfertigung meines Unternehmens im Voraus anzuführen weiß; der
          Erfolg selbst muß das übrige entscheiden.</p>
        <p>Und bei Ihnen, mein Verehrungswürdigster Prinz, werde ich wohl keine Apologie dafür
          nöthig haben, daß ich die wirksamste aller Triebfedern des menschlichen Geistes, die
          Seelenbildende Kunst, zum Rang einer philosophischen Wissenschaft erhoben wünsche. Wenn
          ich der Verbindung nachdenke, in der das Gefühl des Schönen und Großen mit dem edelsten
          Theil unsers Wesens steht, so kann ich sie unmöglich für ein bloßes subjektives Spiel der
          Empfindungskraft halten, welches keiner andern als empirischer Regeln fähig ist. Auch die
          Schönheit, dünkt mir, muß wie die Wahrheit und das Recht auf ewigen Fundamenten ruhn, und
          die ursprünglichen Gesetze der Vernunft müssen auch die Gesetze des Geschmacks seyn. Der
          Umstand freilich, daß wir die Schönheit fühlen und nicht erkennen, scheint alle Hoffnung,
          einen allgemein geltenden Grundsatz für sie zu finden, niederzuschlagen, weil alles
          Urtheil aus dieser Quelle bloß ein Erfahrungsurtheil ist. Gewöhnlich hält man eine
          Erklärung der Schönheit nur darum für gegründet, weil sie mit dem Ausspruch des Gefühls in
          einzelnen Fällen übereinstimmend ist, anstatt daß man, wenn es wirklich eine Erkenntniß
          des Schönen aus Principien gäbe, dem Ausspruch des Gefühls nur deswegen trauen sollte,
          weil er mit der Erklärung des Schönen übereinstimmend ist. Anstatt seien Gefühle nach
          Grundsätzen zu prüfen und zu berichtigen, prüft man die ästhetischen Grundsätze nach
          seinen Gefühlen.</p>
        <p>Dies ist der Knoten, dessen Auflösung leider selbst Kant für unmöglich hält. Was werden
          Sie also, Gnädigster Prinz, zu dem Einfall eines Anfängers sagen, der erst seit gestern in
          das Heiligthum der Philosophie hineinblickte, nach der Erklärung eines solchen Mannes noch
          eine Auflösung dieses Problems zu versuchen? In der That würde ich nie den Muth dazu
          gehabt haben, wenn nicht Kants Philosophie selbst mir die Mittel dazu verschaffte. Diese
          fruchtbare Philosophie, die sich so oft nachsagen lassen muß, daß sie nur immer einreiße
          und nichts aufbaue, giebt, nach meiner gegenwärtigen Ueberzeugung, die festen Grundsteine
          her, auch ein System der Aesthetik zu errichten, und ich kann es mir blos aus einer
          vorgefaßten Idee ihres Schöpfers erklären, daß er ihr nicht auch noch dieses Verdienst
          erwarb. Weit entfernt, mich für denjenigen zu halten, dem dieses vorbehalten ist, will ich
          wenigstens versuchen, wie weit der entdeckte Pfad mich führt. Führt er mich gleich nicht
          zum Ziel, so ist doch keine Reise ganz verlohren, auf der die Wahrheit gesucht wird.</p>
        <p>Dies leitet mich auf eine Bitte, von der ich wünschte, mein Vortrefflichster Prinz, daß
          sie Eingang bei Ihnen finden möchte. Ich wünschte meine Ideen über die Philosophie des
          Schönen, ehe ich sie dem Publikum selbst vorlege, in einer Reihe von Briefen an Sie
          richten und Ihnen Stückweise zusenden zu dürfen. Diese freiere Form wird dem Vortrage
          derselben mehr Individualität und Leben, und der Gedanke, daß ich mit Ihnen rede und von
          Ihnen beurtheilt werde, mir selbst ein höheres Interesse an meiner Materie geben. Reiner
          und lichter Sinn für Wahrheit, mit warmer Empfänglichkeit für Alles, was Schön und Gut und
          Groß ist, verbunden, ist das Eigenthum weniger Sterblichen, und unsere mehresten Gelehrten
          besonders sind so ängstlich in ihre Systeme eingeschnallt, daß eine etwas ungewohnte
          Vorstellungsart ihre mit dreifach Erz umpanzerter Brust nicht durchdringen kann. Wenige
          sind es, in denen das zarte Schönheitsgefühl durch Abstraktion nicht erstickt wird, und
          noch weit wenigere halten es der Mühe werth, über ihre Empfindungen zu philosophiren. Ich
          muß es durchaus vergessen, daß ich von solchen Menschen beurtheilt werde, und nur für
          freye und heitre Geister, die über den Staub der Schulen erhaben sind, und den Funken
          reiner und edler Menschheit in sich bewahren, kann ich meine Ideen und Gefühle
          entfalten.</p>
        <p>Um so eher werden Sie es mir zu gute halten, mein ewig Hochgeschätzter Prinz, daß ich mir
          ein so seltenes Geschenk, als mir die Grazien in Ihnen zugeführt haben, zu versichern, und
          mich des edeln Bandes zu bemächtigen suche, welches Philosophie und Geschmack, alles
          Anstandes der Verhältnisse ungeachtet, zwischen den Freunden der Weisheit und Schönheit
          weben. Diese beiden Gottheiten werden mir auch die Grenzen vorzeichnen, innerhalb deren
          ich mich dieser Freiheit bedienen darf, und mir nie erlauben, meine Wünsche weiter zu
          erstrecken, als einige Augenblicke Ihres zum Gluck der Welt gewidmeten Lebens mit meinen
          philosophisch-poetischen Visionen zuweilen beschäftigen zu dürfen. Mit der respektvollsten
          Verehrung und Liebe nenne ich mich</p>
        <closer><signed>Eurer Durchlaucht<lb/> Verbundenster Diener <name>F.
            Schiller.</name></signed></closer>
      </div>
      <div type="Brief" xml:id="AB17930713">
        <opener><dateline><placeName key="#Jena">Jena</placeName>, <date when="1793-07-13">den 13 Juli
              <supplied>Sonnabend</supplied> 1793.</date></dateline>
          <salute>Durchlauchtigster Prinz!</salute></opener>
        <p>Wie sehr haben Sie mich durch die gnädige Aufnahme meiner Bitte geehrt, Ihnen die
          Resultate meiner Untersuchungen über das Schöne in einer Reihe von Briefen vorlegen zu
          dürfen. Könnte das Vergnügen, das dieser unschätzbare Beweis Ihrer Wohlgewogenheit mir
          gewährt, noch durch etwas erhöhet werden, so würde es durch die Erklärung geschehen seyn,
          womit Sie die mir gegebene Erlaubniß begleiteten. Sie erlassen mir, Gnädigster Prinz, die
          Fesseln eines dogmatischen Vortrags, und machen mir eben das zur Pflicht, was ich mir als
          eine Gunst von Ihnen hatte erbitten wollen. Die Freiheit des Vortrags, welche Ew.
          Durchlaucht verlangen, ist nicht Zwang, sondern Bedürfniß für mich, und großmüthig lassen
          Sie mir den Schein eines Verdienstes, wo ich nicht einmal eine Wahl habe. Viel zu wenig
          bekannt mit dem Gebrauche schulgerechter Formen, um durch Mißbrauch derselben mich zu
          versündigen, werde ich vor der Gefahr wenigstens sicher seyn, Ihre Geduld methodisch zu
          ermüden. Meine Philosophie wird ihren Ursprung nicht verläugnen, und, wenn sie je
          verunglücken sollte, eher in den Untiefen und in den Strudeln der poetisirenden
          Einbildungskraft untersinken, als an den kahlen Sandbänken trockner Abstraktionen
          scheitern. Eine Frucht meines eigenen Nachdenkens, und aus meinem beschränkten
          Erfahrungskreise geschöpft, wird sie sich vielmehr jedes andern Fehlers, als der
          Sektiererey schuldig machen, und eher aus eigener Gebrechlichkeit fallen, als durch
          Autorität und fremde Hülfe sich aufrecht erhalten. Auch da, wo ich mich an die kritische
          Philosophie anschließen werde, (und ich läugne nicht, daß dieß sehr oft geschehen dürfte)
          hoffe ich, die Freiheit Ihres Geistes zu respektieren, und Ihrer selbstrichtenden Vernunft
          eine freiwillige Beystimmung abzugewinnen.</p>
        <p>Manchen Kantischen Sätzen giebt die strenge Reinheit und die scholastische Form, in der
          sie aufgestellt werden, eine Härte und eine Sonderbarkeit, die ihrem Inhalte fremd ist,
          und von dieser Hülle entkleidet, erscheinen sie dann als die verjährten Ansprüche der
          allgemeinen Vernunft. Philosophische Wahrheiten, habe ich oft bemerkt, müssen in einer
          andern Form gefunden, und in einer andern angewandt und verbreitet werden. Die Schönheit
          eines Gebäudes wird nicht eher sichtbar, als bis man das Geräthe des Maurers und
          Zimmermanns hinwegnimmt und das Gerüste abbricht, hinter welchem es emporstieg. Aber die
          mehrsten Schüler Kants ließen sich eher den Geist, als die Maschinerie seines Systems
          entreißen, und legen eben dadurch an den Tag, daß sie mehr dem Arbeiter als dem Baumeister
          gleichen.</p>
        <p>Ich kann Ihnen nicht genug sagen, Vortrefflichster Prinz, wie angenehm mich Ihr
          Geständniß überraschte, daß Sie von der Unduldsamkeit unserer philosophischen
          Weltverbesserer schlecht erbaut seyen, und daß Sie diese Besorgniß auch auf mich zu
          erstrecken scheinen, vermehrt, wenn es möglich ist, meine Ehrfurcht vor Ihrem Geiste, und
          erhöht mein Vertrauen, da gerade dies der einzige Fehler ist, von dem ich frey zu bleiben
          hoffe. Ihre liberale Art zu denken verschafft mir die glückliche Freiheit, unabhängig von
          jedem System bloß meiner eigenen Ueberzeugung zu folgen. Das Reich der Vernunft ist ein
          Reich der Freiheit, und keine Knechtschaft ist schimpflicher, als die man auf diesem
          heiligen Boden erduldet. Aber viele, die sich ohne innere Befugniß darauf niederlassen,
          beweisen, daß sie nicht frey geboren, blos frey gelassen sind.</p>
        <p>Sollte ich indessen, bey noch so lebhafter Abneigung gegen Systemsucht, doch zuweilen
          Ihre Befürchtungen wahr machen, Gnädigster Prinz, und in den unfruchtbaren Steppen der
          Speculation mich verlieren, so werden Sie die Grazien mir zu Hülfe schicken, und den
          Verirrten auf den rechten Weg zurückrufen. Ich erbitte es mir von Ihrer Gnade, schenken
          Sie mir nichts, verzeihen Sie mir nichts. Dulden Sie nicht, daß ich die Sache der
          Schönheit mit Waffen verfechte, die der Schönheit nicht würdig sind, daß ich die
          Vorschriften des Geschmacks in demselben Moment verletze, wo ich den Beweis für ihre
          Gültigkeit führe.</p>
        <p>Aber sollte ich von der Freiheit, die mir von Ew. Durchlaucht verstattet wird, nicht
          vielleicht einen bessern Gebrauch machen können, als Ihnen meine Ideen von Schönheit und
          schöner Kunst vorzulegen? Ist es nicht außer der Zeit, sich um die Bedürfnisse der
          ästhetischen Welt zu bekümmern, wo die Angelegenheiten der politischen ein so viel näheres
          Interesse darbieten?</p>
        <p>Ich liebe die Kunst und was mit ihr zusammenhängt über alles, und meine Neigung, ich
          bekenne es, giebt ihr vor jeder andern Beschäftigung des Geistes den Vorzug. Aber es kömmt
          hier nicht darauf an, was die Kunst mir ist, sondern wie sie sich gegen den menschlichen
          Geist überhaupt, und insbesondere gegen die Zeit verhält, in der ich mich zu ihrem
          Sachwalter aufwerfe.</p>
        <p>Ich möchte nicht gerne in einem andern Jahrhundert leben, und für ein anderes wirken. Man
          ist ebenso gut Zeitbürger, als man Weltbürger, Staatsbürger, Hausvater ist. Wenn es
          unschicklich und unerlaubt gefunden wird, sich von den Sitten und Gebräuchen des Volks,
          bei dem man sich aufhält, und des Zirkels, worin man lebt, loszusprechen; warum sollte es
          weniger Pflicht seyn, sich in der Wahl seiner Thätigkeit nach dem Geschmack und dem
          Bedürfniß des Zeitalters zu richten?</p>
        <p>Was an sich gut ist, möchte man vielleicht sagen, ist zu jeder Zeit gut, und das ist jede
          Untersuchung der Wahrheit. Aber es giebt viele Wahrheiten, die zu untersuchen sind, und
          bey der Wahl, die man darunter anstellt, gebührt, meiner Meinung nach, dem Zeitbedürfniß
          und dem Zeitgeschmack eine entscheidende Stimme.</p>
        <p>Nun scheint aber diese Stimme keineswegs zum Vortheil der schönen Kunst auszufallen. Der
          Lauf der Begebenheiten im Politischen, und der Gang des menschlichen Geistes im
          Litterarischen hat dem Genius der Zeit eine solche Richtung gegeben, die ihn je mehr und
          mehr von der idealisirenden Kunst entfernt. Diese muß die Wirklichkeit verlassen, und sich
          mit einer gewissen Kühnheit über das Bedürfniß der Gegenwart erheben, denn die Kunst ist
          eine Tochter der Freiheit. Jetzt aber herrscht das Bedürfniß, und der Drang der physischen
          Lage, die Abhängigkeit des Menschen von tausend Verhältnissen, die ihm Fesseln anlegen,
          und ihn je mehr und mehr mit der unidealischen Wirklichkeit verstricken, hemmt freien
          Aufflug in die Regionen des Idealischen. Selbst die speculirende Vernunft entreißt der
          Einbildungskraft eine Provinz nach der andern, und die Grenzen der Kunst verengen sich, je
          mehr die Wissenschaft die ihrigen erweitert.</p>
        <p>Besonders aber ist es jetzt das politische Schöpfungswerk, was beynahe alle Geister
          beschäftigt. Die Ereignisse in diesem letzten decennium des achtzehnten Jahrhunderts sind
          für die Philosophen nicht weniger auffordernd und wichtig, als sie es sonst nur für den
          mithandelnden Weltmann sind, und Ew. Durchlaucht könnten also mit doppeltem Rechte
          erwarten, daß ich diesen merkwürdigen Stoff zum Gegenstand der schriftlichen Unterhaltung
          machte, die Sie mir mit so viel Großmuth und Güte zugestanden haben.</p>
        <p>Ein Gesetz des weisen Solon verdammt den Bürger, der bey einem Aufstande keine Parthey
          nimmt. Wenn es je einen Fall gegeben hat, auf den dieses Gesetz könnte angewandt werden,
          so scheint es der gegenwärtige zu seyn, wo das große Schicksal der Menschheit zur Frage
          gebracht ist, und wo man also, wie es scheint, nicht neutral bleiben kann, ohne sich der
          strafbarsten Gleichgültigkeit gegen das, was dem Menschen das Heiligste seyn muß, schuldig
          zu machen. Eine geistreiche, muthvolle, lange Zeit als Muster betrachtete Nation hat
          angefangen, ihren positiven Gesellschaftszustand gewaltsam zu verlassen und sich in den
          Naturstand zurück zu versetzen, für den die Vernunft die alleinige und absolute
          Gesetzgeberin ist. So sehr dieser große Rechtshandel, seines Inhalts und seiner Folgen
          wegen, jeden, der sich Mensch nennt, interessieren muß, so sehr muß er, seiner
          Verhandlungsart wegen, jeden Selbstdenker insbesondere interessieren. Eine Angelegenheit,
          über welche sonst nur das Recht des Stärkeren und die Convenienz zu entscheiden hätte, ist
          vor dem Richterstuhl reiner Vernunft anhängig gemacht, und maßt sich wenigstens an, als ob
          sie nach Principien abgeurtheilt seyn wollte. Jeder selbstdenkende Mensch aber darf sich
          (so weit er fähig ist, seien eigenthümliche Vorstellungsart zu generalisieren, sein
          Individuum zur Gattung zu erweitern), als einen Beysitzer jenes Vernunftgerichts ansehen,
          so wie er, als Mensch und Weltbürger zugleich Parthey ist, und in den Erfolg sich
          verflochten sieht. Es ist nicht nur seine eigene Sache, welche bey diesem großen
          Rechtshandel zur Entscheidung kommt, sondern es wird auch nach Gesetzen gesprochen, die er
          als mitbestellter Repräsentant der Vernunft zu diktiren berechtigt und aufrecht zu
          erhalten verpflichtet ist.</p>
        <p>Was könnte also wohl, Vortrefflicher Prinz, anziehender und interessanter für mich seyn,
          als mich in das Innere dieses großen Gegenstandes mit einem ebenso geistreichen Denker als
          humanen Weltbürger einzulassen, der mit schönem Enthusiasmus das große Ganze der
          Menschheit umreicht, dessen heller und vorurtheilsfreier Sinn die Vernunft rein und
          unverstellt wiederstrahlt? Eine Unterhaltung dieses Innhalts würde einen um so größeren
          Reiz für mich haben, je mehr der Standort, aus welchem ich, der Privatmann, die politische
          Welt betrachte, von demjenigen verschieden ist, aus welchem Sie, der Fürst und
          mithandelnde Staatsmann, in die Fluth der Ereignisse niederschauen. Was kann aber
          entzückender seyn, als einander in der Denkart zu begegnen, wo die äußern Verhältnisse die
          weiteste Entfernung bewirken, und aus einem noch so unermeßlichen Abstand in der
          wirklichen Welt doch in demselben Mittelpunkt der Ideenwelt zu convergieren?</p>
        <p>Daß ich dieser reizenden Versuchung widerstehe, und zu der schriftlichen Unterhaltung,
          die Ew. Durchlaucht mir verstatten wollen, eine Materie in Vorschlag bringe, die von dem
          Lieblingsgespräch des Zeitalters so sehr entlegen ist, geschieht nicht aus überwiegender
          Neigung für diesen Gegenstand, obgleich ich mich einer solchen Neigung nie schämen werde;
          nicht meine Vorliebe für die Kunst, sondern ein Grundsatz bestimmte meine Wahl, und ich
          glaube, sie rechtfertigen zu können. Wenn ich also gleich in der Behandlung meines
          Gegenstandes höchstens auf Ihre Nachsicht Anspruch machen kann, so möchte ich über die
          Wahl desselben gern Ihren Beyfall haben.</p>
        <p>Wäre das Faktum wahr, – wäre der außerordentliche Fall wirklich eingetreten, daß die
          politische Gesetzgebung der Vernunft übertragen, der Mensch als Selbstzweck respektiert
          und behandelt, das Gesetz auf den Thron erhoben, und wahre Freiheit zur Grundlage des
          Staatsgebäudes gemacht worden, so wollte ich auf ewig von den Musen Abschied nehmen, und
          dem herrlichsten aller Kunstwerke, der Monarchie der Vernunft, alle meine Thätigkeit
          widmen. Aber dieses Faktum ist es eben, was ich zu bezweifeln wage. Ja, ich bin soweit
          entfernt, an den Anfang einer Regeneration im Politischen zu glauben, daß mir die
          Ereignisse der Zeit vielmehr alle Hoffnungen dazu auf Jahrhunderte benehmen.</p>
        <p>Ehe diese Ereignisse eintraten, Gnädigster Prinz, konnte man sich allenfalls mit dem
          lieblichen Wahne schmeicheln, daß der unmerkliche aber ununterbrochene Einfluß denkender
          Köpfe, die seit Jahrhunderten ausgestreuten Keime der Wahrheit, der aufgehäufte Schatz von
          Erfahrung die Gemüther allmählich zum Empfang des Bessern gestimmt und so eine Epoche
          vorbereitet haben müßten, wo die Philosophie den moralischen Weltbau übernehmen, und das
          Licht über die Finsterniß siegen könnte. So weit war man in der theoretischen Kultur
          vorgedrungen, daß auch die ehrwürdigsten Säulen des Aberglaubens zu wanken anfingen, und
          der Thron tausendjähriger Vorurtheile schon erschüttert ward. Nichts schien mehr zu
          fehlen, als das Signal zur großen Veränderung und eine Vereinigung der Gemüther. Beides
          ist nun gegeben – aber wie ist es ausgeschlagen?</p>
        <p>Der Versuch des französischen Volks, sich in seine heiligen Menschenrechte einzusetzen,
          und eine politische Freiheit zu erringen, hat bloß das Unvermögen und die Unwürdigkeit
          desselben an den Tag gebracht, und nicht nur dieses unglückliche Volk, sondern mit ihm
          auch einen beträchtlichen Theil Europens, und ein ganzes Jahrhundert, in Barbarey und
          Knechtschaft zurückgeschleudert. Der Moment war der günstigste, aber er fand eine
          verderbte Generation, die ihn nicht werth war, und weder zu würdigen noch zu benutzen
          wußte. Der Gebrauch, den sie von diesem großen Geschenk des Zufalls macht und gemacht hat,
          beweist unwidersprechlich, daß das Menschengeschlecht der vormundschaftlichen Gewalt noch
          nicht entwachsen ist, daß das liberale Regiment der Vernunft da noch zu frühe kommt, wo
          man kaum damit fertig wird, sich der brutalen Gewalt der Thierheit zu erwehren, und daß
          derjenige noch nicht reif ist zur bürgerlichen Freiheit, dem noch so vieles zur
          menschlichen fehlt.</p>
        <p>In seinen Thaten malt sich der Mensch – und was für ein Bild ist das, das sich im Spiegel
          der jetzigen Zeit uns darstellt? Hier die empörendste Verwilderung, dort das
          entgegengesetzte extrem der Erschlaffung: die zwey traurigsten Verirrungen, in die der
          Menschenkarakter versinken kann, in Einer Epoche vereint!</p>
        <p>In den niedern Klassen sehen wir nichts als rohe gesetzlose Triebe, die sich nach
          aufgehobenem Band der bürgerlichen Ordnung entfesseln, und mit unlenksamer Wuth ihrer
          thierischen Befriedigung zueilen. Es war also nicht der moralische Widerstand von innen,
          bloß die Zwangsgewalt von außen, was bisher ihren Ausbruch zurückhielt. Es waren also
          nicht freye Menschen, die der Staat unterdrückt hatte, nein, es waren bloß wilde Thiere,
          die er an heilsame Ketten legte. Hätte der Staat die Menschheit wirklich unterdrückt, wie
          man ihm Schuld giebt, so müßte man Menschheit sehen, nachdem er zertrümmert worden ist.
          Aber der Nachlaß der äußern Unterdrückung macht nur die innere sichtbar, und der wilde
          Despotismus der Triebe heckt alle jene Unthaten aus, die uns in gleichem Grad anekeln und
          schaudern machen.</p>
        <p>Auf der andern Seite geben uns die civilisierten Klassen den noch widrigeren Anblick der
          Erschlaffung, der Geistesschwäche, und einer Versunkenheit des Karakters, die um so
          empörender ist, je mehr die Kultur selbst daran Theil hat. Ich erinnere mich nicht mehr,
          welcher alte oder neue Philosoph die Bemerkung machte, daß das Edlere in seiner Verderbniß
          das Abscheulichere sey, aber die Erfahrung bestätigt sie auch hier. Wenn die Kultur
          ausartet, so geht sie in eine weit bösartigere Verderbniß über, als die Barbarey je
          erfahren kann. Der sinnliche Mensch kann nicht tiefer als zum Thier herabstürzen; fällt
          aber der aufgeklärte, so fällt er bis zum Teuflischen herab, und treibt ein ruchloses
          Spiel mit dem Heiligsten der Menschheit.</p>
        <p>Die Aufklärung, deren sich die höheren Stände unsers Zeitalters nicht mit Unrecht rühmen,
          ist bloß theoretische Kultur, und zeigt, im ganzen genommen, so wenig einen veredelnden
          Einfluß auf die Gesinnung, daß sie vielmehr bloß dazu hilft, die Verderbniß in ein System
          zu bringen, und unheilbarer zu machen. Ein raffinierter und consequenter Epikurism hat
          angefangen, alle Energie des Karakters zu ersticken, und die immer fester sich
          zuschnürende Fessel der Bedürfnisse, die vermehrte Abhängigkeit der Menschheit vom
          physischen hat es allmählich dahin geleitet, daß die Maxime der Passivität und des
          leidenden Gehorsams als höchste Lebensregel gilt. Daher die Beschränktheit im Denken, die
          Kraftlosigkeit im Handeln, die klägliche Mittelmäßigkeit im Hervorbringen, die unser
          Zeitalter zu seiner Schande karakterisiert. Und so sehen wir den Geist der Zeit zwischen
          Barbarey und Schlaffheit, Freygeisterey und Aberglauben, Rohheit und Verzärtelung
          schwanken, und es ist bloß das Gleichgewicht der Laster, was das Ganze noch
          zusammenhält.</p>
        <p>Und ist dieses nun die Menschheit, möchte ich fragen, für deren Rechte der Philosoph sich
          verwendet, die der edle Weltbürger in Gedanken hat, und an welcher ein neuerer Solon seine
          Ideen von einer Staatsverfassung realisieren möchte? Ich zweifle sehr. Nur seine Fähigkeit
          als ein sittliches Wesen zu handeln, giebt dem Menschen Anspruch auf Freiheit; ein Gemüth
          aber, das nur sinnlicher Bestimmungen fähig ist, ist der Freiheit so wenig werth, als
          empfänglich. Alle Reform, die Bestand haben soll, muß von der Denkungsart ausgehen, und wo
          eine Verderbniß in den Principien herrscht, da kann nichts gesundes, nichts gutartiges
          aufkeimen. Nur der Karakter der Bürger erschafft und erhält den Staat, und macht
          politische und bürgerliche Freiheit möglich. Denn wenn die Weisheit selbst in Person vom
          Olymp herabstiege, und die vollkommenste Verfassung einführte, so müßte sie ja doch
          Menschen die Ausführung übergeben.</p>
        <p>Wenn ich also, Gnädigster Prinz, über die gegenwärtigen politischen Bedürfnisse und
          Erwartungen meine Meinung sagen darf, so gestehe ich, daß ich jeden Versuch einer
          Staatsverbesserung aus Principien (denn jede andere ist bloßes Noth- und Flickwerk) so
          lange für unzeitig, und jede darauf gegründete Hoffnung so lange für schwärmerisch halte,
          bis der Karakter der Menschheit von seinem tiefen Verfall wieder emporgehoben worden ist –
          eine Arbeit für mehr als ein Jahrhundert. Man wird zwar unterdessen von manchem
          abgestellten Mißbrauch, von mancher glücklich versuchten Reform im Einzelnen, von manchem
          Sieg der Vernunft über das Vorurtheil hören, aber was hier zehn große Menschen aufbauten,
          werden dort funfzig Schwachköpfe wieder niederreißen. Man wird in andern Welttheilen den
          Negern die Ketten abnehmen, und in Europa den – Geistern anlegen. So lange aber der
          oberste Grundsatz der Staaten von einem empörenden Egoismus zeugt, und so lange die
          Tendenz der Staatsbürger nur auf das physische Wohlseyn beschränkt ist, so lange, fürchte
          ich, wird die politische Regeneration, die man so nahe glaubte, nichts als ein schöner
          philosophischer Traum bleiben.</p>
        <p>Soll man also aufhören, darnach zu streben? Soll man also aufhören, darnach zu streben?
          Soll man gerade die wichtigste aller menschlichen Angelegenheiten einer gesetzlosen
          Willkühr, einem blinden Zufall anheimstellen, während daß das Reich der Vernunft nach
          jeder andern Seite zusehends erweitert wird? Nichts weniger, Gnädigster Prinz. Politische
          und bürgerliche Freiheit bleibt immer und ewig das heiligste aller Güter, das würdigste
          Ziel aller Anstrengungen, und das große Centrum aller Kultur – aber man wird diesen
          herrlichen Bau nur auf dem festen Grund eines veredelten Karakters aufführen, man wird
          damit anfangen müssen, für die Verfassung Bürger zu erschaffen, ehe man den Bürgern eine
          Verfassung geben kann.</p>
        <p>Vielleicht dürften Sie mir einwenden, Durchl. Prinz, daß hier ein Zirkel sey, und daß der
          Karakter des Bürgers ebenso gut von der Verfassung abhänge, als diese auf dem Karakter des
          Bürgers ruht. Ich gebe dieses zu und behaupte also, daß man, um diesen Zirkel zu
          vermeiden, entweder auf Mittel denken muß dem Staat aufzuhelfen, ohne den Karakter dabey
          zu Hülfe zu nehmen, oder dem Karakter beyzukommen, ohne den Staat dabei nöthig zu haben.
          Das erste enthält einen Widerspruch, weil sich keine Verfassung erdenken läßt, die von der
          Gesinnung der Bürger unabhängig wäre. Vielleicht aber findet sich Rath zu dem zweyten, und
          es lassen sich zu Veredlung der Denkungsart Quellen eröffnen, die von dem Staat nicht
          abgeleitet sind und sich also bey allen Mängeln desselben rein und lauter erhalten.</p>
        <p>Auf den Karakter wird bekanntlich durch Berichtigung der Begriffe und durch Reinigung der
          Gefühle gewirkt. Jenes ist das Geschäft der philosophischen, dieses vorzugsweise der
          ästhetischen Kultur. Aufklärung der Begriffe kann es allein nicht ausrichten, denn von dem
          Kopf ist noch ein gar weiter Weg zu dem Herzen, und bei weitem der größere Theil der
          Menschen wird durch Empfindungen zum Handeln bestimmt. Aber das Herz allein ist ein ebenso
          unsicherer Führer, und die zarteste Empfindsamkeit wird nur ein desto leichterer Raub der
          Schwärmerey, wenn ein heller Verstand sie nicht leitet. Gesundheit des Kopfes wird also
          mit der Reinheit des Willens zusamentreffen müssen, wenn der Karakter vollendet heißen
          soll.</p>
        <p>Das dringendere Bedürfniß unsers Zeitalters scheint mir die Veredlung der Gefühle und die
          sittliche Reinigung des Willens zu seyn, denn für die Aufklärung des Verstandes ist schon
          sehr viel gethan worden. Es fehlt uns nicht sowohl an der Kenntniß der Wahrheit und des
          Rechts, als an der Wirksamkeit dieser Erkenntniß zu Bestimmung des Willens, nicht sowohl
          an Licht als an Wärme, nicht sowohl an philosophischer als an ästhetischer Kultur. Diese
          letztere halte ich für das wirksamste Instrument der Karakterbildung, und zugleich für
          dasjenige, welches von dem politischen Zustand vollkommen unabhängig, und also auch ohne
          Hülfe des Staats zu erhalten ist.</p>
        <p>Und hier ist es nun, Gnädigster Prinz, wo die Kunst und der Geschmack ihre bildende Hand
          an den Menschen legen, und ihren veredelten Einfluß beweisen. Die Künste des Schönen und
          Erhabenen beleben, üben und verfeinern das Empfindungsvermögen, sie erheben den Geist von
          den groben Vergnügungen des Stoffes zum reinen Wohlgefallen an bloßen Formen, und gewöhnen
          ihn, auch in seine Genüsse Selbstthätigkeit zu mischen. Die wahre Verfeinerung der Gefühle
          besteht aber jederzeit darin, daß der höhern Natur des Menschen und dem göttlichen Theil
          seines Wesens, seiner Vernunft und seiner Freiheit, ein Antheil daran verschafft wird.</p>
        <p>Wenn Sinnes Lust und Sinnes Schmerz,<lb/> Vereinigt um des Menschen Herz<lb/> Den
          tausendfachen Knoten schlingen,<lb/> Und zu dem Staub ihn niederziehn,<lb/> Wer ist sein
          Schutz? Wer rettet ihn?<lb/> Die Künste, die an goldnen Ringen<lb/> Ihn aufwärts zu der
          Freiheit ziehn,<lb/> Und durch den Reiz veredelter Gestalten<lb/> Ihn zwischen Erd und
          Himmel schwebend halten.</p>
        <p>Zwar ist nicht zu läugnen, daß auch die Kunst (die redende sowohl als die bildende) gerne
          an den Geist des Jahrhunderts sich anschmiegt. Wenn sich der beurtheilende Geschmack zum
          Gemeinen und Schlechten wendet, so nimmt auch der hervorbringende nicht selten eine
          ähnliche Richtung, denn der Künstler wird zum Theil doch durch seine Zeit gebildet und
          will seiner Zeit gefallen. Aber wenn es ihm gleich erlaubt ist, sich an den Geist des
          Jahrhunderts anzuschließen, so soll er doch seine Gesetze nicht von demselben empfangen.
          Die Gesetze der Kunst sind nicht in den wandelbaren Formen eines zufälligen und oft ganz
          entarteten Zeitgeschmacks, sondern in dem Nothwendigen und Ewigen der menschlichen Natur,
          in den Urgesetzen des Geistes, gegründet. Aus dem göttlichen Theil unsers Wesens, aus dem
          ewig reinen Aether idealischer Menschheit strömt der lautere Quell der Schönheit herab,
          unangesteckt von dem Geist des Zeitalters, der tief unter ihm in trüben Strudeln
          dahinwallt, Daher kann auch die Kunst, mitten unter einem barbarischen und unwürdigen
          Jahrhundert, rein wie eine Himmlische wandeln, sobald sie nur ihres hohen Ursprungs
          eingedenk bleibt, und sich nicht selbst zur Sklaverei niedrigerer Absichten und
          Bedürfnisse erniedrigt. So wandelt noch jetzt der griechische Geist in seinen wenigen
          Ueberresten durch die Nacht unsers nordischen Zeitalters, und sein elektrischer Schlag
          weckt manche verwandte Seele zum Gefühl ihrer Größe auf.</p>
        <p>Damit aber der Kunst nicht das Unglück begegne, zur Nachahmung des Zeitgeistes herunter
          zu sinken, den sie zu sich erheben soll, so muß sie Ideale haben, die ihr unaufhörlich das
          Bild des höchsten Schönen vorhalten, wie tief auch das Zeitalter sich entwürdigen mag, so
          muß sie durch ein eigenes Gesetzbuch sowohl vor dem Despotismus eines lokalen und
          einseitigen Geschmacks, als vor der Anarchie eines verwilderten (vor Barbarey) sicher
          gestellt werden. Ideale besitzt sie zum Theil schon in den unsterblichen Mustern, die der
          griechische und der ihm verwandte Genius einiger Neueren gebahr, und die, ewig unerreicht,
          jeden Wechsel des Modegeschmacks überdauern werden. Aber ein Gesetzbuch ist es, woran es
          ihr bisher gemangelt hat, und dieses ihr zu verschaffen, eins der schwersten Probleme,
          welche die philosophirende Vernunft sich aufgeben kann – denn was kann schwerer seyn, als
          die Wirkungen des Genies unter Principien zu bringen und die Freiheit mit Nothwendigkeit
          zu vereinigen.</p>
        <p>Werde ich mir nun nicht zu viel schmeicheln, Durchl. Prinz, wenn ich hoffe, Sie überzeugt
          zu haben, daß eine Philosophie des Schönen von dem Bedürfniß des Zeitalters nicht so
          entlegen sey, als es scheinen möchte, und daß dieser Gegenstand selbst die Aufmerksamkeit
          des politischen Philosophen verdiene, weil jede gründliche Staatsverbesserung mit
          Veredlung des Karakters beginnen, dieser aber an dem Schönen und Erhabenen sich aufrichten
          muß? Aber vielleicht hat meine Vorliebe für schöne Wissenschaft und Kunst mich
          hingerissen, ihnen Wirkungen zuzutrauen, deren sie nicht fähig sind. Vielleicht hätte ich
          vor allem andern den Einfluß ästhetischer Kultur auf die sittliche außer Zweifel setzen
          sollen. Erlauben Sie mir also, gnädigster Prinz, daß ich die Ausführung dieses Beweises
          dem folgenden Brief aufbehalte, da der gegenwärtige seine Grenzen schon so weit
          überschritten hat.</p>
        <p>Möchte dieser erste Versuch, Materien von dieser ungeschmeidigen Natur in das leichte
          Gewand eines Briefs einzukleiden, Ew. Durchlaucht nicht abgeschreckt haben, Sich diese
          Unterhaltung noch fernerhin von mir gefallen zu lassen! Mit rascheren Schritten kann ich
          den angefangenen Weg jetzt verfolgen, nachdem ich damit fertig geworden bin, die Karte des
          Landes aufzunehmen, durch welche Ihre ermunternde Aufmerksamkeit mich begleiten will; und
          so lange mußte ich diesen ersten Brief zurückhalten. Jetzt bin ich vollkommen frey, und
          werde mich in vollem Maße der gnädigen Erlaubniß bedienen, womit Ew. Durchl. Mich erfreuet
          haben.</p>
        <p>Zugleich unterstehe ich mich, einen gedruckten Aufsatz von verwandtem Innhalte
          beyzulegen, in dem ich einige der Ideen angekündigt und niedergelegt habe, deren nähere
          Entwicklung mich nunmehr beschäftigen wird.</p>
        <p>Baggesen, der gegenwärtig noch hier ist, verschafft mir sehr angenehme Stunden, und die
          schönsten darunter sind immer diejenigen, wo er uns das Bild eines Prinzen zeichnet, der
          seinem Herzen der unerschöpflichste Gegenstand ist, und der stets einer der theuersten
          seyn und bleiben wird von dem Herzen desjenigen, der sich mit tiefster Devotion und
          Ehrfurcht nennt</p>
        <closer><signed>Eurer Hochfürstlichen Durchlaucht<lb/> Unterthänigsten und verbundensten
              <name>Friedrich Schiller</name>.</signed></closer>
      </div>
      <div type="Brief" xml:id="AB17931111">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName key="#ludwigsburg">Ludwigsburg in Schwaben</placeName>, den <date
              when="1973-11-11">11. Nov. <supplied>Montag</supplied>
            1793.</date></dateline><salute>Durchlauchtigster Prinz!</salute></opener>

        <p>In dem Zeitraum, der zwischen Absendung dieses und des vorhergehenden Briefes verflossen
          ist, habe ich mein Vaterland nach einer vieljährigen Verbannung aus demselben
          wiedergesehen, ich bin Vater eines Sohnes geworden und habe neue langwierige Anfälle
          meiner alten Krankheit ausgestanden. Dieser Zusammenfluß fröhlicher Zerstreuungen und
          trauriger Zufälle verzögerte die Vollendung und Absendung des Einschlusses, und ich
          verliere jetzt keinen Augenblick, den abgerissenen Faden wieder anzuknüpfen. Wie
          aufmunternd war mir die Versicherung ew. Durchl., daß dieser Briefwechsel Ihnen einige
          Unterhaltung verschafft, und daß Sie einen raschen Gang desselben nicht ungern sehen. Auch
          hoffe ich Ihnen durch die Folge zu beweisen, daß es nicht meine, sondern meines Schicksals
          Schuld ist, wenn ich bisher hinter Ihren Erwartungen und meinen eigenen Wüschen
          zurückgeblieben bin.</p>
        <p>Aber eine Verbindlichkeit auf meiner Seite darf auf der Ihrigen, Vortrefflichster Prinz,
          durchaus keine nach sich ziehen. Jeder Federzug von Ihrer Hand, womit Sie meine Briefe zu
          beantworten würdigen, wird mir ein kostbares Geschenk seyn; aber es zu erwarten werde ich
          mir nie erlauben. Es ist nichts, was ich gegen Menschen, die ich hochschätze und liebe,
          weniger verletzen möchte, als ihre Freiheit. Eine sehr schmeichelhafte Stelle Ihres
          Briefes, worin Ew. Durchl. Sich herablassen, mir einen Grund Ihrer verzögerten Antwort
          anzugeben, veranlaßt mich zu dieser Erklärung.</p>
        <p>Baggesen hat mir Ew. Durchl. gerade so geschildert, wie Graff in Dresden und jeder gute
          Bildnißmahler portraitiert. Er hat Ihnen keine fremde Züge geliehen, und dies allein nenne
          ich ein Gemählde schmeicheln; er hat blos die Ihrigen idealisiert, und der Zeichnung, die
          er mir von Ihnen machte, durch den Ausdruck seiner Empfindungen ein erhöhteres Kolorit
          gegeben. Einen Karakter verschönern und einen Karakter idealisieren sind mir aber zwey
          ganz verschiedene Dinge. Dieses letzte kann nur der vortreffliche Künstler; jenes ist der
          gewöhnliche Behelf des mittelmäßigen. Jeder individuelle Menschenkarakter ist wieder seine
          eigene Gattung, und die augenblicklichen Erscheinungsweisen sind nur verschiedene Arten
          dieser Gattung. Diese augenblicklichen Erscheinungsweisen sind zum Theil zufällig, weil
          äußere vorübergehende Umstände darauf Einfluß haben, und weil sie nicht vom Karakter
          allein ausgehen, so können sie auch kein treues Bild desselben seyn. Um dieses treue Bild
          zu erhalten, muß man das Innere und Bleibende, was ihnen zum Grund liegt, von dem
          Zufälligen abzusondern wissen, man muß die Gattung oder das Generische dieser
          Individualität aufsuchen, und das nenne ich ein Portrait idealisieren. Die
          Eigenthümlichkeit eines Karakters verliert bey dieser Operation nicht nur gar nichts,
          sondern sie kann nur auf diesem einzigen Wege gefunden werden; denn weil man nur das
          Zufällige und was von außen kommt, davon abgezogen hat, so muß das Innere und bleibende
          desto reiner zurückbleiben. Freilich wird ein, auf diese Art entworfenes Bild dem Original
          in keinem einzigen Momente vollkommen gleichen, aber es wird ihm im Ganzen desto treuer
          seyn.</p>
        <p>Ein solches Bild hat mir Baggesen, vielleicht ohne es zu wissen oder zu wollen, von Ew.
          Durchl. entworfen, und die treffende Uebereinstimmung dieses Bilds mit allem dem, worin
          Ihr Geist und Herz sich mir offenbaren konnte, verbürgt mir die Aechtheit seiner
          Schilderung. Erlauben Sie mir also, mein Hochachtungswürdigster Prinz, daß ich Ihnen die
          Gerechtigkeit erzeige, die Sie Selbst Sich zu versagen scheinen.</p>
        <p>Ich habe mich in einigen Stellen meines vorigen Briefes etwas unbestimmt ausgedrückt, und
          Eure Durchl. geben mir durch Ihre geistreiche Bemerkung Gelegenheit, meinen Fehler zu
          verbessern. Ich habe das Bedürfniß unserer Zeit auf die praktische Ausbildung
          eingeschränkt, und der theoretischen Kultur des Jahrhunderts ein günstigeres Zeugniß
          gegeben, als sie Ihnen, Gnädigster Prinz, bis jetzt zu verdienen scheint. Vielleicht kann
          ich durch eine bestimmtere Erklärung Ihren Zweifel auflösen.</p>
        <p>Es ist vollkommen wahr, wie Ew. Durchlaucht behaupten, daß der größere Theil des Uebels,
          welches wir dem laufenden Jahrhundert zum Vorwurf machen, in nicht genug berichtigten
          Begriffen und Vorurtheilen seinen Grund hat, und von einer Verfinsterung der Köpfe zeugt,
          die dem Zeitalter der Aufklärung sehr wenig Ehre bringt. Mangel an theoretischer Kultur
          ist daher allerdings eine der nächsten Ursachen der Verwilderung, an der unsre
          Zeitgenossen krank liegen – eine der nächsten Ursachen, aber die letzte nicht. Denn ich
          frage wieder: woher dieser Mangel theoretischer Kultur bey allen Riesenschritten der
          Philosophie, bey allem Licht, das eine gründlichere Kenntniß der Natur, ein tieferes
          Studium des Menschen und seiner Verhältnisse aufstreckte, bei allen Bemühungen denkender
          Köpfe, diese Kenntnisse zu verbreiten und allgemein zu machen? Das Magazin ist gefüllt und
          aller Welt geöffnet, aus dem der gemeinste Menschenverstand Licht und Wahrheit schöpfen
          kann – warum sind derer so wenige – welche daraus schöpfen? Das Zeitalter ist aufgeklärt,
          damit will ich sagen, die Kenntnisse sind wirklich gefunden und ausgestellt, welche unsre
          Begriffe berichtigen könnten. Eine gesündere Philosophie hat die Wahnbegriffe unterwühlt,
          worauf der Aberglaube seinen Schattenthron erbaut, – warum steht dieser Thron noch jetzt?
          Eine bessere Moral hat unsre Politik, unsre Legislation, unser Staatsrecht gemustert, und
          das Barbarische in unsern Gewohnheiten, das Mangelhafte in unsern Gesetzen, das Ungereimte
          in unsern Convenienzen und Sitten aufgedeckt – woran liegt es, daß wir nichts desto
          weniger noch Barbaren sind?</p>
        <p>Es muß also in den Gemüthern der Menschen etwas vorhanden seyn, was der Aufnahme der
          Wahrheit, auch wenn sie noch so hell strahlte, im Wege steht, und was sie hindert, sich in
          den Besitz des Bessern zu setzen, das ihnen zur Schau getragen wird. Die Alten haben es
          geahndet, und es liegt in dem vielbedeutenden Ausdruck versteckt: Sapere aude.</p>
        <p>Ermanne Dich, weise zu seyn. Kraft und Energie des Entschlusses gehört also dazu, die
          Hindernisse zu besiegen, welche theils die natürliche Trägheit des Geistes, theils die
          Feigheit des Herzens der Aufnahme der Wahrheit entgegensetzen. Nicht umsonst wird uns die
          Weisheitsgöttin in der Fabel als eine Kriegerinn vorgestellt, die in voller Rüstung aus
          Jupiters Haupte stieg. Denn schon die erste Verrichtung der Weisheit in den Köpfen ist
          kriegerisch. Schon in ihrer Geburt muß sie den schweren Kampf mit der Sinnlichkeit
          bestehen, als daß sie die Epoche der Mündigkeit nicht so weit als möglich zurücksetzen
          sollte.</p>
        <p>Der zahlreichere Theil der Menschen wird durch den harten Kampf mit dem physischen
          Bedürfniß viel zu sehr ermüdet und abgespannt, als daß er sich zu einem neuen und innern
          Kampf mit Wahnbegriffen und Vorurtheilen aufraffen sollte. Das ganze Maaß seiner Kraft
          erschöpft die Sorge für das Nothwendige, und hat er dieses mühsam errungen, so ist Ruhe
          und nicht neue Geistesarbeit sein Bedürfniß. Zufrieden, daß er selbst nur nicht denken
          darf, läßt er andre gern über seine Begriffe die Vormundschaft führen, und erspart sich
          durch eine blinde Resignation in fremde Weisheit die saure Nothwendigkeit der eigenen
          Prüfung. Geschieht es, daß in seinem Kopf und Herzen sich höhere Bedürfnisse regen, so
          ergreift er mit hungrigem Glauben die Formeln, welche der Staat und das Priesterthum für
          diesen Fall in Bereitschaft halten, und womit es ihnen von jeher gelungen ist, das
          erwachte Freiheitsgefühl ihrer Mündel abzufinden.</p>
        <p>Man wird daher immer finden, daß die gedrücktesten Völker auch die borniertesten sind;
          daher muß man das Aufklärungswerk bey einer Nation mit Verbesserung ihres physischen
          Zustandes beginnen. Erst muß der Geist vom Joch der Nothwendigkeit losgespannt werden, ehe
          man ihn zur Vernunftfreiheit führen kann. Und auch nur in diesem Sinn hat man Recht, die
          Sorge für das physische Wohl der Bürger als die erste Pflicht des Staats zu betrachten.
          Wäre das physische Wohl nicht die Bedingung, unter welcher allein der Mensch zur
          Mündigkeit seines Geistes erwachen kann; um seiner selbst willen würde es bey weitem nicht
          so viel Aufmerksamkeit und Achtung verdienen. Der Mensch ist noch sehr wenig, wenn er warm
          wohnt und sich satt gegessen hat, aber er muß warm wohnen und satt zu essen haben, wenn
          sich die bessere Natur in ihm regen soll.</p>
        <p>Diese unglückliche Menschenklasse, welche ihre besten Kräfte im Ringen mit der physischen
          Noth verzehrt, verdient indessen mehr unser Mitleid als unsre Verachtung, wenn sie nicht
          zum Licht der Vernunft erwacht. Aber diese Entschuldigung kommt denjenigen nicht zu
          statten, welche ein besseres Loos vom Joch der Nothwendigkeit entbindet, aber ihre eigene
          Wahl und Neigung zu Sclaven der Sinne macht. Was jenen der Zwang ihrer Lage verbietet,
          davon schreckt diese eine strafbare Weichlichkeit ab. Man muß sich ermannen zur Weisheit,
          und das mögen sie nicht. Der Entschluß zur Aufklärung ist ein Wagestück, welches
          Losreißung aus dem Schoße der Trägheit, Anspannung aller Geisteskräfte, Verleugnung vieler
          Vortheile und eine Beharrlichkeit des Muths erfordert, die dem verzärtelten Sohn der Lust
          viel zu schwer wird. Sie ziehen den Dämmerschein dunkler Begriffe, wobey man lebhaft
          empfindet, und die freiere Phantasie sich nach eigenem Belieben bequeme Gestalten bildet,
          dem Tageslicht deutlicher Erkenntnisse vor, die das beliebte Blendwerk ihrer Träume
          verjagen. Das unbestimmte ist ihnen gerade recht, weil sie dadurch überhoben werden, sich
          nach den Dingen zu richten, und sich einbilden können, der Natur das Gesetz
          vorzuschreiben. Sie fliehen die Aufklärung nicht blos um der Mühe willen, womit sie
          erworben werden muß; sie fürchten sie eben so sehr um der Resultate willen, zu denen sie
          führt. Sie sind bange, die Lieblingsideen aufgeben zu müssen, denen nur die Dunkelheit
          günstig ist, und mit ihren Wahnbegriffen zugleich die Grundsäulen einstürzen zu sehen, die
          das morsche Gebäude ihrer Glückseligkeit tragen. Wie viele Menschen giebt es, deren ganzes
          Lebensglück auf einem Vorurtheil ruhet, das bey dem ersten ernsthaften Angriff des
          Verstandes zusammenfallen muß! Wie viele giebt es, die ihren ganzen Werth in der
          Gesellschaft auf ihren Reichthum, auf ihre Ahnen, auf körperliche Vorzüge gründen! Wie
          viel andere, die mit zusammengerafften Gedächtnißschätzen, mit einem unschmackhaften
          Witze, mit einer Scheingröße des Talents prunken, und im Wahn einer Wichtigkeit glücklich
          sind, die keine Probe aushalten würde. Alle diese Menschen müßten die Aufklärung mit dem
          harten Opfer ihres beßten Reichthums erkaufen, sie müßten damit anfangen, alles zu
          verlieren, worauf sie stolz gewesen sind, ehe sie die Vortheile der bessern Erkenntniß
          schmeckten. Um aber einen, dem ersten Anschiene nach so mißlichen Tausch zu treffen,
          müssen sie eine Verläugnungsgabe, eine Stärke des Geistes, eine Energie des Entschlusses
          besitzen, die man aus den Armen der Ueppigkeit selten mitzubringen pflegt. Sie müßten sich
          Herz fassen zur Weisheit, weil es in der That Herzhaftigkeit erfordert, seine
          gegenwärtigen Besitzungen für Güter der Erwartung aufzugeben.</p>
        <p>Diese Männlichkeit des Geistes ist der Gegenstand praktischer Kultur, und in so fern also
          Energie des Entschlusses nöthig ist, um aus dem Zustand verworrener Begriffe zu deutlichen
          Erkenntnissen überzugehen, muß der Weg zu der theoretischen Kultur durch die praktische
          geöffnet werden. Aus diesem Grunde, Gnädigster Prinz, hielt sich mich für berechtigt, die
          letztere für das dringendere Bedürfniß unsrer Zeit zu erklären, weil alle Erfahrungen mich
          überzeugen, daß nicht sowohl objektive Hindernisse (Unzulänglichkeit der Wissenschaft) als
          vielmehr subjektive Hindernisse (Fehler des Willens) sich der Aufklärung entgegensetzen,
          und daß es bloß an der Schlaffheit des Geistes liegt, wenn wir jetzt noch das Joch der
          Vorurtheile tragen.</p>
        <p>Indem ich behaupte, daß die Kultur des Geschmacks diesem Uebel abhelfe, und das
          wirksamste Mittel sey, die Gebrechen des Zeitalters zu verbessern, so bin ich weit
          entfernt, sie für das Einzige zu halten, und den großen Antheil zu übersehen, den eine
          gründliche Forschung der Natur und eine pragmatische Philosophie an der Bildung des
          Menschengeschlechts haben. Nur, ist meine Meinung, werden sich Philosophie und Erfahrung
          so lange umsonst vereinigen, den Menschen über das Wesen der Dinge und über seine
          Pflichten aufzuklären, als die subjektiven Hindernisse nicht hinweggeräumt worden, welche
          seinen Sinn vor der Kenntniß der Wahrheit verschließen, und, wenn diese auch wirklich den
          Zugang zu ihm gefunden, ihm das Vermögen rauben, sich seiner bessern Einsicht gemäß zu
          betragen. Diese schlimme Disposition zu verbessern, ist meiner Meinung nach das Werk der
          ästhetischen Kultur, welche also der wissenschaftlichen beständig zur Seite gehen muß. Der
          Geschmack allein vermehrt unser Wissen nicht, berichtigt unsre Begriffe nicht, lehrt uns
          nichts über die Objekte. Die Wissenschaft allein reicht ebenso wenig hin, unsre Grundsätze
          nach unserm bessern Wissen umzuformen, und unsre Kenntnisse zu praktischen Maximen zu
          erheben. Sie giebt uns nur die Materialien zur Weisheit; jener hingegen gewinnt unser Herz
          dafür, und verwandelt sie in unser Eigenthum.</p>
        <p>Nach dieser vorläufigen Erklärung, Gnädigster Prinz, glaube ich Sie auf die Fortsetzung
          der angefangenen Betrachtungen verweisen zu dürfen, welche in dem Einschluß enthalten ist.
          nichts kann zugleich schmeichelhafter und belehrender für mich seyn als Ihre Zweifel; sie
          überzeugen mich, daß Sie meine Ideen eines prüfenden Auges würdigen, und verschaffen mir
          Gelegenheit, das Mangelhafte derselben zu ergänzen.</p>
        <p>Mit den lebhaftesten Empfindungen der Ehrfurcht, Dankbarkeit und Liebe ersterbe ich</p>

        <closer><signed>Eurer Hochfürstlichen Durchlaucht verpflichtetster <name>F.
            Schiller</name></signed></closer>

        <postscript ana="Einschluß">

          <opener><salute>Durchlauchtigster Prinz!</salute></opener>
          <p>In meinem vorigen Briefe habe ich die beiden Extreme, Verwilderung und Erschlaffung,
            als die herrschenden Gebrechen des gegenwärtigen Zeitalters angegeben, und die Kultur
            des Geschmacks als das wirksamste Mittel vorgestellt, diesem doppelten Uebel zu
            begegnen. Wie ein kultivierter Geschmack diese Wirkung leisten kann, das ist es,
            Gnädigster Prinz, wovon der gegenwärtige Brief Sie unterhalten wird; und ich beantworte
            diese Frage um so lieber, weil sie mir Gelegenheit giebt, ein Mißverständniß zu
            berichtigen, das nicht selten auch das Urtheil philosophischer Köpfe über diesen
            Gegenstand irre leitet.</p>
          <p>Es ist schon so oft wiederhohlt worden, daß ein verfeinertes Gefühl des Schönen
            Karakter und Sitten veredle, daß es vielleicht überflüssig scheint, diese Materie einer
            neuen Untersuchung zu unterwerfen. Man beruft sich auf das Beyspiel der gesittetsten
            aller Nationen des Alterthums, die der Schönheit bekanntlich auch am meisten gehuldigt
            hat, und auf das entgegengesetzte Beyspiel jener barbarischen Völker alter und neuer
            Zeit, die ihre Vernachlässigung des Geschmacks durch eine traurige Verwilderung büßen.
            Aber so sehr auch diese Erfahrungen zum Vortheil der schönen Künste zu sprechen
            scheinen, so fällt es dennoch zuweilen denkenden Köpfen ein, entweder das Faktum zu
            läugnen, oder die Rechtmäßigkeit der Schlußfolge anzugreifen. Sie denken nicht ganz so
            schlimm von jener Verwilderung, die man den ungebildeten Völkern zum Vorwurf macht, und
            nicht ganz so günstig von jener Verfeinerung, die man an den gebildeten preiset. Ja, sie
            gehen so weit, zu behaupten, daß der Gewinn das Opfer nicht werth sey. Schon im
            Alterthum gab es Männer, die die schöne Kultur für nichts weniger als eine Wohlthat
            hielten, und deswegen sehr geneigt waren, den Künsten des Geschmacks den Eintritt in
            ihre Republik zu verweigern.</p>
          <p>Und in der That wird man kaum einen einzigen Fall in der Geschichte aufweisen können,
            wo ästhetische Kultur mit bürgerlicher Tugend und politischer Freiheit Hand in Hand
            gegangen wäre. So lange Griechenland seine Unabhängigkeit behauptete und unter seinen
            Bürgern Mitiade, Aristiden und Epaminondasse zählte, waren Geschmack und Kunst noch in
            ihrer Kindheit; als unter Perikles und Alexandern das goldene Alter der Künste erschien,
            war es vorbey mit Griechenlands Tugend und Freiheit. Die Römer, wissen wir, mußten sich
            erst unter das Joch der Julischen Familie beugen, ehe sie die griechische Kunst
            adoptierten und den sanften Einfluß der Grazien und Musen empfanden. Auch den Arabern
            ging die Morgenröthe der Kultur nicht eher auf, als bis die Energie ihres kriegerischen
            Geistes unter der unumschränkten Herrschaft der Abbassiden erschlafft war. In dem
            neueren Italien erschien bekanntlich die schöne Kunst nicht eher, als nachdem der
            republikanische Geist unterdrückt war, und der herrliche Lombardische Bund sich
            aufgelöst hatte. Ich darf Ew. Durchl. nicht erst an das Beyspiel Frankreichs erinnern,
            das die Epoche seiner Verfeinerung von der Epoche seiner völligen Unterjochung datiert,
            und in der Person seines vierzehnten Ludwigs zugleich den Wiederhersteller des
            Geschmacks verehrt und den fruchtbarsten Unterdrücker seiner Freiheit verabscheut. Wo
            wir nur hinsehen in der Geschichte finden wir, daß Geschmack und Freiheit einander
            fliehen, und die Kunst nur auf dem Grabe des Heroismus sich ihren Thron aufrichtet.</p>
          <p>Und doch ist gerade diese Energie des Karakters, womit gewöhnlich die ästhetische
            Verfeinerung erkauft wird, die wirksamste Feder alles Großen und Trefflichen im
            Menschen, die kein anderer noch so großer Vorzug ersetzen kann. Wenn es also wirklich an
            dem wäre, daß die Kultur des Geschmacks nothwendig damit erkauft werden müßte, so hätte
            man in der That großes Unrecht, die ästhetische Kultur als das Werkzeug zu betrachten,
            wodurch die sittliche befördert wird. Auf diesen erschlaffenden Einfluß des Schönen
            berufen sich gewöhnlich auch die Verächter desselben, um die Künste des Geschmacks als
            die schlimmsten Feinde der Menschheit zu verschreyen, und diese Beschuldigung wird nur
            allzuoft durch den Geist der Frivolität, Oberflächlichkeit, Willkührlichkeit und
            Spielerey gerechtfertigt, der die Liebhaber des Schönen sowohl im Denken als Handeln zu
            karakterisieren pflegt. Die schöne Welt im Gegentheil setzt den wohlthätigen Einfluß der
            Schönheitsgefühle vorzugsweise in diese ihre schmelzende Kraft, <lb/>
            <quote xml:lang="lat">(Scilicet ingenium placida mollitur ab arte</quote> und an einem
            andern Ort: <lb/><quote xml:lang="lat">– Didicisse fideliter artes<lb/> Emollit mores
              nec sinit esse feros.)</quote> und zum Beweis davon läßt sie uns den barbarischen
            Geschmack und die Rohigkeit bemerken, wodurch sich die Grazien an ihren Feinden zu
            rächen pflegen. Vielleicht haben beide Theile nicht so ganz Unrecht, und es ist der Mühe
            nicht unwerth, den Grund eines Streits aufzudecken, der zwey gleich achtungswürdige
            Partheyen, die Gelehrte und die Schöne Welt, schon so lange verhindert hat, einander
            Gerechtigkeit widerfahren zu lassen.</p>
          <p>Der Grund dieses Widerspruchs liegt augenscheinlich in der gemischten Natur des
            Menschen, und in dem doppelten Bedürfniß, das daraus herfließt. Beide Partheyen streiten
            blos deswegen, weil jede ein anderes Bedürfniß der Menschheit vor Augen hat, und sie
            haben blos darin Unrecht, daß jede ausschließend nur auf ein einziges Bedürfniß achtet.
            Der ganze Widerspruch löst sich auf, sobald wir seine Quelle entdeckt haben werden.</p>
          <p>Der Mensch, als sinnliches Wesen, wird durch Triebe geleitet, die ohne Aufhören
            geschäftig sind, seine rationale Freiheit zu unterdrücken, d. i. ihn des Vermögens zu
            berauben, sich nach Grundsätzen zu bestimmen. Diese blinde Macht der Natur in ihm, diese
            blos sinnliche Energie darf nicht nur, sondern muß gebrochen werden, und eine
            Erschlaffung in diesem Sinn ist ein nothwendiger großer Schritt zur Kultur. Der
            erschlaffende Einfluß des Schönen ist also unstreitig eine Wohlthat, insofern er sich
            nur an der Sinnlichkeit äußert; und die Verfechter des Schönen haben vollkommen Recht,
            so lange sie nur den rohen Naturmenschen oder die rohe Natur in dem kultivierten vor
            Augen haben.</p>
          <p>Aber diese Erschlaffung der Sinnlichkeit, welche das Schöne bewirken soll, und die
            Würde des Menschen erheischt, darf nicht von sinnlichem Kraftmangel und Erschöpfung
            herrühren, sondern die Selbstthätigkeit des Geistes muß ihre Quelle seyn, und die
            Freiheit der Vernunft muß der Macht der Naturtriebe Grenzen setzen. Diese Schmelzung und
            Erschlaffung, welche der Dichter meint, ist keine Wirkung der Schwäche, welche nur
            Verachtung verdiente; sie ist die Wirkung einer höhern und geistigen Thätigkeit, sie ist
            eine Handlung des Geistes. Nur an den Geist darf der Sinn verlieren.</p>
          <p>Die erschlaffende Wirkung des Schönen hört also auf, wohlthätig zu seyn, und wird
            verderblich, sobald sie sich in der Geistigkeit äußert, und die Verächter desselben
            haben also vollkommen Recht, ihm aus dieser Eigenschaft einen Vorwurf zu machen, sobald
            sie dieselbe auf den rationalen Menschen anwenden.</p>
          <p>Der sinnliche Mensch kann nicht genug aufgelöst, der rationale nicht genug abgespannt
            werden, und alles, was zur Kultur der Menschlichkeit gethan werden kann, läuft auf diese
            Regel hinaus: „die sinnliche Energie durch die geistige zu beschränken.“</p>
          <p>Wenn also die ästhetische Bildung diesem doppelten Bedürfniß begegnet, wenn sie auf der
            einen Seite die rohe Gewalt der Natur entwaffnet und die Thierheit erschlafft, wenn sie
            auf der andern die selbstthätige Vernunftkraft weckt und den Geist wehrhaft macht, so
            (und auch nur so) ist sie geschickt, ein Werkzeug zur sittlichen Bildung abzugeben.
            Diese doppelte Wirkung ist es, die ich von der schönen Kultur unnachlaßlich fodre, und
            wozu sie auch im Schönen und Erhabenen die nöthigen Werkzeuge findet.</p>
          <p>Vermittelst des Schönen arbeitet sie der Verwilderung, vermittelst des Erhabenen der
            Erschlaffung entgegen, und nur das genaueste Gleichgewicht beider Empfindungsarten
            vollendet den Geschmack. Die bloße Empfänglichkeit für das Erhabene reicht bey weitem
            nicht hin, den Menschen aus dem Stand der Wildheit zu reißen, und ebenso wenig kann eine
            einseitige Richtung des Geschmacks zu dem Schönen ihn vor Weichlichkeit schützen.
            Vielmehr lehrt die Erfahrung, daß die erhabene Anspannung des Gemüths, wo keine
            Schönheitsgefühle sie mildern, eine gewisse Härte, ja oft sogar Rohheit begünstigt, und
            daß im Gegentheil die Hinschmelzung des Gefühls bei dem Schönen, wo das Erhabene nicht
            entgegen arbeitet, zuletzt in Entnervung ausartet. Denn eben weil die Wirkung des
            Erhabenen ist, das Gemüth zu spannen und seine Schnellkraft zu vermehren, so geschieht
            es nur allzu leicht, daß mit dem Karakter auch die Affekte erstarken, und die sinnliche
            Natur an einem Kraftgewinne Theil nimmt, der nur der geistigen gelten sollte; daher
            findet man in den heroischen Weltaltern die erhabensten Tugenden oft mit den rohesten
            Lastern gepaart. Und weil die Wirkung des Schönen ist, das Gemüth aufzulösen, so
            geschieht es ebenso leicht, daß mit der rohen Energie der Affekte auch zuletzt der
            Karakter schmilzt, und die geistige Natur an einer Abspannung Theil nimmt, die nur der
            sinnlichen gelten sollte; daher findet man in den verfeinerten Weltaltern das zarteste
            Gefühl für Harmonie, Schönheit und Ordnung nicht selten mit der schändlichsten
            Entwürdigung des Karakters gepaart.</p>
          <p>Für den Menschen aus der Hand der Natur ist also nicht sowohl das Erhabene als das
            Schöne Bedürfniß; denn von Größe und Kraft ist er längst gerührt, ehe er für die Reize
            der Schönheit anfängt, empfindlich zu werden. Für den Menschen aus der Hand der Kunst
            ist hingegen das Erhabene Bedürfniß, denn nur allzugerne verscherzt er im Stand der
            Verfeinerung eine Kraft, die er aus dem Stand der Wildheit herüberbrachte.</p>
          <p>Doch diese Unterscheidung, Gnädigster Prinz, die mir auf Vernunft und Erfahrung
            gegründet scheint, wird, wie ich glaube, die Mißhelligkeit gehoben, die man in den
            Urtheilen der Menschen über den Werth der ästhetischen Kultur und ihren Zusammenhang mit
            der sittlichen antrifft, und zugleich wird dadurch der Gesichtspunkt eröffnet, aus
            welchem das Verhältniß des Geschmacks und der Künste zu der Menschheit im Ganzen
            gewürdigt werden muß. Ich habe also die doppelte Behauptung zu rechtfertigen: erstlich,
            daß es das Schöne sey, was den rohen Sohn der Natur verfeinert, und den blos sensualen
            Menschen zu einem rationalen erziehen hilft; zweitens, daß es das Erhabene sey, was die
            Nachtheile der schönen Erziehung verbessert, dem verfeinerten Kunstmenschen Federkraft
            ertheilt und mit den Vorzügen der Verfeinerung die Tugenden der Wildheit vereinbart.</p>
          <p>Wenn Eure Durchl. mich jetzt eine Zeitlang vielleicht zu dogmatisch finden, so vergeben
            Sie es für diesmal dem Innhalt, der nicht wohl eine freyere Behandlung zuläßt, ohne an
            Bündigkeit, worauf es hier vorzüglich ankommt, zu verlieren. Vielleicht gelingt es mir,
            die schwerfälligere Form durch das Interesse des Stoffs wieder gut zu machen, und ihren
            reinen Wahrheitssinn desto eher zu befriedigen, je weniger ich Ihre Einbildungskraft zu
            bestechen suche.</p>
          <p>Die Schönheit, habe ich gesagt, hilft die Anlage zur Rationalität in dem sensualen
            Menschen entwickeln. Der Mensch nemlich ist seiner doppelten Bestimmung gemäß mit einer
            doppelten Anlage ausgestattet. Die Natur bestimmt ihn, zu empfinden und unmittelbar aus
            Empfindung zu handeln. Die Vernunft bestimmt ihn, zu denken und unmittelbar aus reinem
            Denken zu handeln.</p>
          <p>In der Natur, (darunter verstehe ich den Kausal- und Final-Zusammenhang der Dinge) soll
            der Mensch sich als eine Kraft beweisen, und der Grund gewisser Wirkung seyn. Das ist,
            überhaupt gesprochen, seine Naturbestimmung. Der Zweck der Natur mit ihm ist also nicht
            er selbst, sondern seine Wirkungen. Seinen Naturzweck erfüllt er vollkommen schon durch
            den Innhalt oder das Materiale seines Handelns, wie es auch um den Bestimmungsgrund oder
            das Formale dieses Handelns stehen möge. Weil es für den Zusammenhang der Dinge
            nothwendig ist, daß etwas bestimmtes durch ihn geschehe, wie dieses geschehe aber für
            den Naturzweck vollkommen gleichgültig ist, so hat die Natur ihre Zwecke mit ihm dadurch
            gesichert, daß sie ihm durch Empfindungen vorschrieb, was er wirken soll, und ihn also
            seine physische Bestimmung auch blos physisch und als bloße Naturkraft erfüllen
            läßt.</p>
          <p>Alle Naturkräfte nemlich sind leidende Kräfte; sie wirken blos, je nachdem auf sie
            gewirkt wird, und der Mensch ist also da, wo er unmittelbar aus Empfindung handelt, und
            was dieses Handeln betrifft, blos ein leidendes Glied in der Verkettung der Dinge. Die
            Natur treibt die Masse durch die Gravitation, das Organ durch die Vegetation, das
            vernunftlose und vernünftige Thier durch Begehrungskraft und Empfindung.</p>
          <p>Dies gilt ohne Unterschied von jeder Thätigkeit des Menschen, die sich auf ein
            vorhergegangenes Bedürfniß bezieht. Er erfüllt in allen solchen Fällen blos einen
            physischen Zweck und erfüllt ihn blos als eine physische Kraft, wie hyperphysisch auch
            dasjenige seyn möge, was dieses Bedürfniß in ihm entstehen ließ.</p>
          <p>Selbst die sogenannten moralischen Empfindungen, welche aus Gedanken entspringen und in
            dem vernünftigen Theil unsers Wesens gegründet sind, sind davon nicht ausgeschlossen.
            Als Empfindungen sind sie blos Affektionen der leidenden Kraft, und bloße Mittel der
            Natur, wodurch dieselbe gewisse physische Zwecke, wie z. B. Aufmunterung zur Thätigkeit,
            gesellschaftliche Verbindungen, gegenseitige Hülfleistung und dergl. befördert. Wo wir
            unmittelbar aus diesen Empfindungen agieren, da handelt eigentlich die Natur, und nicht
            wir als Personen. Und weil die Natur selbst von der Tugend nichts als ihre physischen
            Folgen braucht, so wird sie gleich gut bedient, wenn diese physischen Folgen auch durch
            etwas anderes als Tugend herbeygeführt werden. Auch kann die Natur, da ihre Zwecke
            pressieren, nicht auf unsere moralische Ausbildung warten (weil sie da lange warten
            müßte!) daher sie den sicherern und kürzeren Weg erwählt, und dasjenige selbst, d. i.
            durch unsere leidende Kraft, verrichtet, was sie von uns, nemlich unsrer thätigen Kraft,
            nicht mit Sicherheit erwarten kann. Mit andern Worten: die Natur regiert uns ebenso
            durch moralische Empfindungen, als durch sinnliche Gefühle, und hat das
            Menschengeschlecht schon Jahrtausende dadurch regiert. Sie kann es, weil ihr nur an dem
            Effekt, nicht an dem moralischen Werth unsers Handels liegt; sie muß es, weil sie ihre
            Zwecke nicht so lange suspendieren kann, bis wir sie aus Grundsatz erfüllen helfen.</p>
          <p>Indessen, Gnädigster Prinz, möchte ich nicht gerne so verstanden seyn, als ob ich von
            allem demjenigen geringschätzig dächte, was der Mensch nicht aus Grundsatz vollbringt,
            oder gar die moralische Empfindsamkeit aus dem menschlichen Herzen verbannt wünschte.
            Von dieser Paradoxie bin ich vielmehr so weit entfernt, daß ich diese schöne Fähigkeit
            des Gemüths, durch Ideen von Ordnung, Harmonie und Vollkommenheit affiziert zu werden,
            als eine herrliche Anstalt der Natur bewundre, und den Menschen, dem sie mangelt,
            niemals liebgewinnen kann. Die moralische Empfindsamkeit ist mir die wirksamste Feder in
            dem großen Uhrwerk der Menschheit; aber – muß ich ausdrücklich hinzusetzen – aber auch
            nur außen in dem Uhrwerk, wo die Naturnothwendigkeit waltet, nicht in unserm innern
            Selbst, wo die Freiheit regiert. Ich kann nicht umhin, den Menschen, der sie besitzt,
            als ein edleres Naturwesen zu betrachten, aber seiner Person kann ich kein Verdienst
            daraus machen. Um ihn als Vernunftwesen hoch zu achten, muß ich mich vorher überzeugt
            haben, daß er ebenso uneigennützig, standhaft und gerecht handeln würde, wenn diese
            Tugenden auch nicht den Reiz für ihn hätten, den sie wirklich haben, und ihre Ausübung
            ihm ebenso viel Ueberwindung kostete, als sie ihm jetzt vergnügen macht.</p>
          <p>Man hat also Unrecht, auf die verschiedene Art der Empfindungen, welche bei
            menschlichen Handlungen im Spiele sind, einen moralischen Unterschied dieser Handlungen
            zu gründen. Es ist niemals die, ihr zum Grund liegende Empfindungsweise, was eine
            Handlung als sittlich und nicht sittlich karakterisiert; denn was unmittelbar aus
            Empfindung geschieht, geschieht schlechterdings und überall physisch, und wird durch die
            Natur vorgeschrieben. Der innere Sinn oder das Vermögen, sich selbst durch Gedanken zu
            affizieren, spezifiziert den Menschen blos als eine verständige Thierart und als ein
            edleres Sinnenwesen; aber nur seine Rationalität oder das Vermögen, nach reinem Denken
            zu handeln, kann ihn generisch von dem Thiere unterschieden, Es mag also etwas noch so
            geistiges seyn, was ihn in Empfindung bestimmt wird, so bestimmt er sich blos als ein
            verständiges Thier: denn Thier heißt alles, was so handelt, weil es so empfindet.</p>
          <p>Ich fahre in meiner Untersuchung fort, und bitte nochmals um Ihre Nachsicht, Gnädigster
            Prinz, wegen der dogmatischen Wendung, die sie genommen hat.</p>
          <p>So wie die physische Weltordnung blos das Materiale meines Wirkens beabsichtig, ohne
            nach der Form oder dem Bestimmungsgrund desselben zu fragen, so nimmt die moralische
            Weltordnung blos auf das letztere Rücksicht und abstrahiert ganz und gar von dem Inhalt
            meines Handelns, um sich blos an die Form zu halten. Meine Naturbestimmung war, mich im
            Zusammenhang der Kräfte als eine Kraft zu beweisen, und der Grund gewisser Wirkungen zu
            seyn. Meine Vernunftbestimmung ist, mich als eine unabhängige und absolute Kraft zu
            beweisen, deren Wirkung auf kein Leiden gegründet, sondern durchaus frey aus ihr selbst
            hervorgegangen und reine Selbstbestimmung ist.</p>
          <p>Hier also, in der moralischen Weltordnung, kommt nicht mein Effekt und mein Produkt,
            sondern der produzierende Grund in mir, meine Gesinnung, in Betrachtung. Meine
            Vernunftbestimmung personifiziert mich, da die Natur mich blos als eine Sache, und als
            ihr Mittel behandelt. Der Naturzweck mit mir geht durch mich hindurch und über mich
            hinaus; der Zweck der Vernunft mit mir steht bey meiner Persönlichkeit stille, und macht
            mich zu seinem Mittelpunkt.</p>
          <p>Da es nun meine Vernunftbestimmung als nothwendig mit sich bringt, daß ich mich
            unabhängig von allen äußern Bedingungen, aus mir selbst bestimme, dabey aber für diese
            meine Bestimmung völlig gleichgültig ist, wie meine Handlung in der Sinnenwelt
            ausschlage, so kann mir die Natur meine Thätigkeit nicht mehr durch Empfindungen
            vorschreiben, sondern diese muß unabhängig und frey aus reinen Erkenntnissen
            fließen.</p>
          <p>Nur wo ich aus reiner Erkenntniß handle, beweise ich eine absolut freye Thätigkeit. Um
            empfinden zu können, muß ich etwas außer mir setzen, wodurch mein Zustand bestimmt wird,
            ich bedarf. Nicht so, wenn ich denke oder erkenne; denn ob ich gleich meine höchste
            Denkfähigkeit nie anders, als an einem Stoff, der zuletzt immer von außen kommen muß,
            äußern kann, so entspringt sie doch nicht aus dem Stoffe, sondern wird nur an demselben
            sichtbar. Der Gedanke ist eine Operation, die ich mit einem Gedankenstoff vornehme, die
            Empfindung ist eine Passion, die ich von einem Stoffe erleide. Bestimmt mich also eine
            Empfindung zum Handeln, so liegt der Grund meiner Thätigkeit außer mir, und ich empfange
            das Gesetz. Bestimmt mich hingegen eine Erkenntniß zum handeln, so liegt der Grund
            meiner Thätigkeit in mir, und ich gebe mir das Gesetz. Die Sensualität ist also ein
            Zustand der Abhängigkeit, die Rationalität ist ein Zustand der Freyheit.</p>
          <p>Und von dieser Dienstbarkeit der Natur soll ich mich aufrichten zur Würde der Geister,
            zur Menschheit, zur Gottheit. Meine sittliche Bestimmung verlangt schlechterdings, daß
            ich von aller Empfindung zu abstrahieren vermögend sey, sobald die Vernunft, als höchste
            Gesetzgeberin, es gebietet. Aber ich bin weit früher ein Sinnenwesen, als ich mich als
            eine Intelligenz kennen lerne, und obgleich die Vernunft in mir moralisch das Vorrecht
            hat, so hat die Natur in mir doch physisch den Vorsprung. Ehe der selbstthätige Geist
            seine Kräfte prüft, hat der Trieb seine Herrschaft bevestigt. Und doch soll ich, sobald
            die moralische Erkenntniß erwacht, meine lange Gewohnheit verlassen, und eine Kraft, die
            ich nie geübt, derjenigen entgegensetzen, die bisher allein mir thätig war. Wie werde
            ich nun von dieser sinnlichen Abhängigkeit zu der moralischen Freiheit einen Uebergang
            finden?</p>
          <p>Könnte mir in diesem geistigen Akt auch nur im geringsten die Fertigkeit etwas helfen,
            die ich bey meinem sinnlichen Wirken erlangte, könnte ich von der Natur einen Beystand
            dabey erwarten, so wäre der Uebergang nicht schwer. Aber eben darin besteht ja die
            rationale Freiheit des Handelns, daß aller Natureinfluß aufhöre, und von allem, was
            sinnlich ist, ganz und gar abstrahiert werde. Der Materie darf schlechterdings nicht
            gestattet werden, sich in die reine Gesetzgebung der Vernunft einzumischen, wenn der
            Begriff einer reinen Gesetzgebung nicht aufgehoben werden soll; also bleibt nichts
            anders übrig, um einen Uebergang möglich zu machen, als daß die Selbstthätigkeit der
            Vernunft an den Geschäften der Sinnlichkeit Theil nehme. Wenn sich das sittliche
            Verfahren des Gemüths nicht sensualisieren läßt, so muß sich das sinnliche Verfahren
            rationalisieren lassen. Mit einem Wort: Wenn die Materie zu dem Geist nicht
            hinaufsteigen kann und darf, so bleibt nichts übrig, als daß der Geist zur Materie
            heruntersteige.</p>
          <p>Es ist nemlich schlechterdings nothwendig, daß der Mensch da, wo er sich als
            Intelligenz zu legitimieren hat, reine Selbst, Thätigkeit beweise; aber es ist nicht
            schlechterdings nothwendig daß er da, wo er als Sinnenwesen handelt, nur als ein solches
            handle und sich blos leidend verhalte. Im Gegentheil, so sehr es den Menschen schändet,
            dasjenige durch die leidende Kraft zu verrichten, was er durch die thätige vollbracht
            haben sollte, so sehr ehrt und erhebt es ihn, dasjenige mit Zuziehung der thätigen Kraft
            zu thun, was gemeine Seelen nur durch die leidende verrichten. Meine Achtung gegen einen
            Menschen sinkt, sobald ich ihn da, wo die Pflicht ganz ausdrücklich spricht, materielle
            Antriebe (und wenn es selbst Religionsgründe wären) zu Hülfe nehmen sehe. Meine Achtung
            gegen denjenigen steigt, der da Geschmack beweist, wo ein andrer blos ein Bedürfniß
            befriedigt.</p>
          <p>Also schon im Gebiet der Empfindung muß der selbstthätige Geist in uns seine
            Wirksamkeit eröffnen, und eine Kraft, welche sich nachher im moralischen Gebiete in
            vollkommener Reinigkeit äußern soll, schon bey sinnlichen Verrichtungen anspielen und in
            Uebung setzen. Wir können also drey verschiedene Epochen oder Grade, wenn man will,
            bemerken, die der Mensch zu durchwandern hat, ehe er das ist, wozu Natur und Vernunft
            ihn bestimmten.</p>
          <p>Auf der ersten Stufe ist er nichts als eine leidende Kraft. Er empfindet hier blos, was
            die Natur außer ihm ihn empfinden lassen will, und bestimmt sich blos, je nachdem er
            empfindet. Er empfindet Lust, weil ihm von außen Stoff gegeben wird, und Unlust blos
            weil ihm nicht gegeben, oder weil ihm genommen wird. Entweder stürzt er auf die
            Gegenstände stürzen feindlich auf ihn, und er stößt sie von sich in der Verabscheuung.
            In dieser drückenden Dependenz von Naturbedingungen vegetiert der Mensch, bis, auf der
            zweyten Stufe, die Betrachtung ihn frey macht.</p>
          <p>Das Wohlgefallen der Betrachtung ist das erste liberale Verhältniß des Menschen gegen
            die ihn umgebende Natur. Wenn das Bedürfniß seinen Gegenstand unmittelbar ergreift, so
            rückt die Betrachtung den ihrigen in die Ferne. Die Begierde zerstört ihren Gegenstand,
            die Betrachtung berührt ihn nicht. Die Naturkräfte, welche vorher drückend und
            beängstigend auf den Sclaven der Sinnlichkeit eindrangen, weichen bey der freyen
            Kontemplation zurück, und es wird Raum zwischen dem Menschen und den Erscheinungen. Wenn
            sich der grobe Schwelger am Anblick einer weiblichen Schönheit weidet, so zielt er dabey
            immer (wenn auch nicht wirklich, doch gewiß in der Einbildung) nach Besitz, nach
            unmittelbarem Genuß. Wenn sich der Mann von Geschmack an diesem Anblick ergötzt, so
            genügt ihm an der bloßen Betrachtung. Von dem Objekte selbst will er nichts, und mit der
            bloßen Vorstellung zufrieden, bleibt er gleichgültig gegen die Existenz desselben;
            wenigstens hat sein Vergnügen mit der letztern nichts zu thun.</p>
          <p>Ich verhalte mich zwar auch bey Empfindungen der Schönheit leidend, wie bey ganz
            materiellen Vergnügungen, in so fern ich den Eindruck der einen wie der andern von außen
            empfange, und dieser Eindruck mich in den Zustand der Lust versetzt. Aber die Lust an
            diesem Eindruck empfange ich, bei dem schönen Gegenstande, nicht von außen, es ist nicht
            der materielle Eindruck auf mein Empfindungsvermögen, sondern eine dazwischen tretende
            thätige Operation meiner Seele, nemlich die Reflexion darüber, was mich in den Zustand
            der Lust versetzt. Das materielle Vergnügen entspringt unmittelbar aus dem Stoff, den
            ich empfange, das ästhetische Wohlgefallen entspringt aus der Form, die ich einem
            empfangenen Stoff ertheile. Ich ergötze mich an dem Angenehmen, weil es mir Gelegenheit
            giebt, etwas zu erleiden, ich ergötze mich an dem Schönen, weil es mir Gelegenheit
            giebt, etwas zu thun.</p>
          <p>Was Wohlgefallen der freyen Betrachtung übt mich also, Gegenstände nicht mehr blos auf
            meinen physischen Zustand und auf meine leidende Kraft, sondern unmittelbar auf meine
            Vernunft zu beziehen, und mein leidendes Vermögen mittelbar durch das thätige zu
            affizieren. Ich verhalte mich zwar leidend, in so fern ich empfinde, aber ich empfinde
            nur, weil ich thätig war. Ich empfange zwar, aber ich empfange nicht von dem
            Naturmechanismus, sondern von der denkenden Kraft.</p>
          <p>Ich habe also bey dem Wohlgefallen der freyen Betrachtung meine Rationalität eröffnet,
            ohne meine Sensualität abgelegt zu haben. Ich habe die wichtige Erfahrung gemacht, daß
            ich mehr bin, und mehr in mir habe, als eine blos leidende Kraft, und diese höhere Kraft
            habe ich zu üben angefangen. Anfangs war ich nichts als ein Instrument, auf dem die
            physische Nothwendigkeit spielte. Weil auf mich gewirkt wurde, empfand ich; weil ich
            empfand, so begehrte ich. Hier also waren Ursache und Wirkung physisch. Jetzt auf der
            zweyten Stufe mische ich mich selbst, als ein freyes Principium und als Person, in
            meinen Zustand. Ich erleide zwar noch, denn ich empfinde, aber ich erleide, weil ich
            handelte. Hier ist also zwar die Wirkung (die Empfindung), aber nicht die Ursache dieser
            Empfindung physisch. Es ist kein Stoff von außen, sondern ein Stoff von innen, eine
            Vernunftidee, was mein Gefühlvermögen affiziert. Noch eine Stufe weiter, und ich handle,
            weil ich handelte, d. i. ich will, weil ich erkannte. Ich erhebe Begriffe zu Ideen und
            Ideen zu praktischen Maximen. Hier auf der dritten Stufe lasse ich die Sinnlichkeit ganz
            hinter mir zurück, und habe mich zu der Freiheit reiner Geister erhoben.</p>
          <p>(Der Gemeinspruch, daß die Extreme sich berühren, hat auch hier seine volle Gültigkeit,
            denn sobald wir von ihrem Innhalt abstrahieren, folgen beide entgegengesetzte
            Gemüthsverfassungen, der Zustand der höchsten Abhängigkeit und der Zustand der höchsten
            Freiheit völlig derselben Regel. Der ganz sensuelle und der ganz rationelle Mensch haben
            mit einander gemein, daß beide sich unmittelbar, jener aus Empfindung, dieser aus reiner
            Erkenntniß bestimmen. Dieselbe Regidität, womit die Natur dem Sclaven der Sinne
            gebietet, übt das Sittengesetz gegen den moralischen Willen aus; dieselbe Laxität,
            welche sich der sinnliche Mensch gegen die Gesetze der Geister erlaubt, gebietet die
            Vernunft dem sittlichen Menschen gegen die Gesetze der Natur. Recht oder Unrecht – ich
            muß genießen, sagt die Leidenschaft. „Fiat justitia et pereat mundus,“ sagt die
            Pflicht.)</p>
          <p>Durch das Empfindungsvermögen des Schönen wird also ein Band der Vereinigung zwischen
            der sinnlichen und geistigen Natur des Menschen geflochten, und das Gemüth von dem
            Zustand des bloßen Leidens zu der unbedingten Selbstthätigkeit der Vernunft vorbereitet.
            Die Freiheit der Geister wird bey dem Schönen in die Sinnenwelt eingeführt, und die
            reine dämonische Flamme läßt hier (wenn Sie mir die Metapher erlauben wollen) auf dem
            Spiegel der Materie, wie der Tag auf den Morgenwolken, ihre ätherischen Farben
            spielen.</p>
          <p>Ich erinnere mich hier einer Stelle aus meinem Gedicht, die Künstler, die (ich weiß
            nicht mehr, warum) einer andern aufgeopfert worden ist. Sie mag hier als eine Ruine
            stehen bleiben: <quote>Wie mit Glanz sich die Gewälke mahlen,<lb/> Und des Bergs
              besonnter Gipfel brennt,<lb/> Eh sie selbst, die Königin der Strahlen,<lb/> Leuchtend
              aufzieht an dem Firmament;<lb/> Tanzt der Schönheit leicht geschürzte Hore<lb/> Der
              Erkenntniß goldnem Tag voran,<lb/> Und die jüngste aus dem Sternenchore<lb/> Oeffnet
              sie des Lichtes Bahn.</quote></p>
          <closer><signed>F. Schiller.</signed></closer>
        </postscript>
      </div>
      <div type="Brief" xml:id="AB19931121">
        <opener><dateline><placeName key="#Ludwigsburg">Ludwigsburg in Schwaben</placeName>, am
              <date when="1793-11-21">21 Nov. <supplied>Donnerstag</supplied>
            1793</date>.</dateline>
          <salute>Durchlauchtigster Prinz!</salute></opener>
        <p>Ehe ich die angefangene Materie verlasse, so verstatten Sie mir, was ich bisher blos
          theoretisch ausführte, auch historisch zu erweisen. Ich versetze mich in Gedanken in die
          Urwelt zurück, und folge der jugendlichen Menschheit auf ihren ersten Schritten zur
          Humanisierung.</p>
        <p>Was war der Mensch, ehe die seelenbildende Kunst ihre Hand an ihn legte? Der trotzigste
          Egoist unter allen Thiergattungen, und bey aller Anlage zur Freiheit der abhängigste
          Sinnensklave. Er sorgte blos für sich selbst und schätzte nichts, als was seine rohen
          Begierden stillte. Die schöne Natur breitete umsonst ihre Herrlichkeit vor ihm aus. Er sah
          nichts in ihr als eine Beute, über welche seine Begehrlichkeit herstürzen konnte. Er
          betrachtete sie blos mit dem gierigen Blick eines Räubers, wenn sie ihm ihren Reichthum
          zur Schau ausstellte, und blos mit dem knechtischen Blick eines Missethäters, wenn sie in
          Gewittern, Erdbeben, Ueberschwemmungen ihre Größe und Macht blicken ließ. Ohne eine Wahl
          anzustellen, trachtete er blos nach unmittelbarer Befriedigung. Der Geschlechtstrieb war
          das einzige Band, das ihn an seine Gattinn fesselte, und die Befriedigung dieses Triebes
          die einzige Forderung, die er an sie machte. Bey seiner Bekleidung, seinen Geräthschaften,
          seiner Wohnung sah er blos auf das Nothwendige. Eine Höhle genügte ihm um ihn vor dem
          Grimm wilder Thiere und der Witterung zu schützen. Gebrach es an dieser, so machte er sich
          eine künstliche von Baumzweigen oder Steinen; so kümmerlich sie auch ausfallen mochte, der
          Noth war sie schön genug. So trotzig er sich gegen die Ohnmacht bewies, so verzagt war er
          gegen die Uebermacht. Alles, was er überwältigen konnte, nahm er als Eigenthum in
          Anspruch; alles, womit seine Stärke sich nicht zu messen wagte, war ihm ein feindliches
          Wesen, das gegen ihn bewaffnet war; so legte er in alles, was ihm vorkam, die mörderische
          Selbstsucht, die seine eigene Brust beseelte.</p>
        <p>So elend erscheint uns die Menschheit auf ihrer untersten Stufe. So finden wir die alten
          Pelasger im Thucydides, und neuere Weltentdecker haben die Schilderung des Griechen bey
          vielen Völkern der Südsee und des nördlichen Asiens bestätigt gefunden.</p>
        <p>Ich verlasse dieses niederschlagende Bild, um Ihnen, Gnädigster Prinz, ein fröhlicheres
          vorzuführen. Was war es für ein Phänomen, welches die anfangende Humanisierung bey diesen
          wilden Stämmen verkündigte? So viele historische Annalen wir auch zu Rath ziehen mögen, es
          ist bey allen Völkern dasselbe Phänomen: die Liebe zum Putz.</p>
        <p>Der Wilde hört auf, sich mit dem Nothwendigen zu begnügen; er verlangt, daß es noch eine
          Eigenschaft mehr besitze, und zwar eine Eigenschaft, die nicht mehr seinen thierischen
          Trieb, sondern ein Bedürfniß von besserer Abkunft befriedigt. Diese Eigenschaft ist das
          Schöne. Freilich nur schön für seinen barbarischen Geschmack, aber hier kommt es ja nicht
          auf den Innhalt, sondern blos auf die Form des Urtheilens an, und mit dieser ist eine
          Veränderung vorgegangen. Es gründet sich nicht mehr auf die unmittelbare und materielle
          Empfindung, sondern auf die Reflexion, auf die freie Betrachtung. Auch das Häßliche, als
          schön beurtheilt, beweist schon die Thätigkeit eines freieren Vermögens, ein Wohlgefallen
          ohne Sinneninteresse, einen anfangenden, wenn gleich noch so grotesken Geschmack.</p>
        <p>Das Schöne des Wilden ist immer das Seltsame, das Seltsame, das Schreiende, das Bunte. Er
          bildet groteske Figuren, liebt grelle Farben, und eine gellende Musik. Aber da diese
          Eigenschaften sein materielles Wohlseyn schlechterdings nicht verbessern können, so muß
          man annehmen, daß er sie auf seine Denkkraft bezieht, und sie nicht darum schätzt, weil er
          unmittelbar etwas angenehmes dabey erleidet, sondern weil sie ihn mittelbar, als Anlässe
          zur Thätigkeit, rühren. Sie gehören also in subjektivem Sinn allerdings zur Familie des
          Schönen, wie sehr sie auch, in objektiver Rücksicht, davon ausgeschlossen sind. Sie
          gefallen seinem innern Sinn, weil sie ihm eine Thätigkeit des Verstandes zu empfinden
          geben.</p>
        <p>Jetzt fängt auch der Wilde an, auf den Eindruck Acht zu haben, den er auf andere macht.
          Er will gefallen. Schon diese einzige Regung macht ihn zum Menschen. Dieses Bedürfniß
          könnte er nicht haben, wenn er nicht angefangen hätte, aus dem engen Kreis der
          Nothwendigkeit heraus zu treten, und für den Werth der Dinge einen andern Maaßstab zu
          gebrauchen, als die Beziehung auf sinnlichen Genuß. Alles was er besitzt, muß jetzt neben
          dem Dienst, wozu es da ist, noch eine Forderung erfüllen. Es muß ausgezeichnet seyn und in
          die Augen fallen; denn so pflegt sich der erste Geschmack anzukündigen. Er, der auf der
          ersten Stufe vorlieb nahm, fängt an zu wählen, und was ihn bey dieser Wahl leitet, ist
          mehr werth als seine ganze vorige Existenz. Jetzt sucht sich der alte Germanier schönere
          Thierfelle, prächtigere Geweyhe, zierlichere Trinkgeschirre aus, und der Nordkaledonier
          läßt bey seinen Festen die buntesten Muscheln kreisen. Selbst die Waffen sollen jetzt
          nicht mehr bloße Gegenstände des Schreckens, sondern auch des Wohlgefallens seyn. Das
          rauhe Feldgeschrey fängt an, dem Takt zu gehorchen und sich zum Gesange zu biegen.</p>
        <p>Nicht zufrieden, das Nothwendigere zu verschönern, macht sich der menschgewordene Wilde
          das Schöne, auch schon der bloßen Schönheit wegen, zum Zweck, und will gewisse Dinge, bloß
          um dieses Zwecks willen, haben. Er schmückt sich. Die Gegenstände seiner Begierde wachsen,
          die Zahl seiner Güter mehrt sich, bis die künstlichen Bedürfnisse die natürlichen
          übersteigen. Der bloße Nutzen ist schon eine zu enge Grenze für seine erweiterten
          Neigungen. Wie er seine Haare mit Federn, seinen Hals mit Korallen ziert, wie er sogar an
          seinem eigenen Körper künstelt, und zum Abscheulichen entstellt, ebenso führt er in sein
          gesellschaftliches Betragen und in seine Sitten Schnörkel und Verzierungen ein, und
          gefällt sich über die bloße Zweckmäßigkeit hinauszugehen, um den erwachten Trieb nach
          freiem Vergnügen zu befriedigen. Wie sehr auch alle diese ersten Versuche, als
          Entfernungen von der Einfalt der Natur, ins Abentheuerliche, Abgeschmackte und
          Widersinnige fallen, so sind sie doch eben deswegen, weil es Entfernungen von der Natur
          sind, Wirkungen eines freieren Bildungsvermögens, und daher, als die erste Anmeldung der
          Vernunftfreyheit, eines Grades von Achtung werth. Sie beweisen uns, daß der einzelne
          Mensch und das Volk, bey denen wir sie antreffen, die Epoche der gänzlichen Unmündigkeit
          und des bloßen Naturregiments überstanden haben; daß sie nicht mehr Wilde, sondern
          Barbaren sind; denn Wildheit ist ganz unentwickelte, Barbarey falsch entwickelte
          Menschheit.</p>
        <p>An dem Verhältniß zwischen beiden Geschlechtern wird jetzt eine sehr vortheilhafte
          Veränderung sichtbar. Es ist nicht mehr der blinde Drang der Natur allein, was die
          Geschlechter einander näher bringt. Reize werden von dem Weibe, Verdienst von dem Manne
          gefordert, und die Schönheit ist der Tapferkeit Preiß. Freiheit äußert sich bey dem
          Geschäft des Instinkts, und da der Instinkt sonst ganz ohne Wahl handelt, so dient diese
          Freiheitsäußerung zum untrüglichen Beweis, daß etwas höheres als die Natur dabey thätig
          war.</p>
        <p>Auch der gesellschaftliche Umgang gewinnt ein ganz anderes Ansehen. Abhängiger von der
          guten Meinung anderer, weil er zu gefallen wünscht, muß der rohe Egoist den Ungestüm
          seiner Affekte bezähmen, und die Freiheit außer sich respektieren, weil er der Freiheit
          gefallen will. So lange er gegen andere nur in physischen Verhältnissen stehet, kann er
          nur ein Objekt des selbstsüchtigen Erhaltungstriebes, nie eines freien ästhetischen
          Urtheils seyn. Er muß also heraustreten aus dem feindseeligen kriegerischen Stand der
          Natur, und sich in einen Gegenstand der uneigennützigen und ruhigen Betrachtung
          verwandeln. Dies ist aber nur dadurch möglich, daß er selbst zur milden Erscheinung wird,
          daß er andern nicht als Feind gegenübersteht, daß er durch keine ungestüme Kraftäußerung
          ihre Selbstliebe aufschreckt, kurz, daß er andere nicht, gleich einem feindseeligen
          Gestirn, in den Wirbel seines Daseyns zieht, sondern sie, wie ein fernleuchtender Stern,
          als bloße liebliche Vorstellung beschäftigt.</p>
        <p>Nirgends aber offenbart sich die wohlthätige Veränderung der Empfindungsart deutlicher,
          als in der heitern und lachenden Gestalt, welche, nach Erwachung des Schönheitstriebes,
          Religionen und Sitten annehmen. Furcht ist der Geist aller Gottesverehrung, ehe der
          Geschmack die Gemüther in Freiheit setzt. Es ist blos ihre Macht, wodurch sich Götter und
          Dämonen dem kindischen Alter der Menschheit verkündigen, und dem Sklaven der Bedürfnisse
          ist alles Mächtige zugleich schrecklich. Ein knechtisches Zagen ist seine Andacht, sein
          Gottesdienst ist finster und nicht selten fürchterlich. So wie aber der Sinn für Schönheit
          erwacht, und der verzagte Erhaltungstrieb nicht mehr ausschließend und allein den Maaßstab
          der Beurtheilung hergiebt, so verbessern sich auch die Vorstellungen von den Göttern, und
          der Mensch fängt an, in ein edleres Verhältniß zu denselben zu treten. Weil sie nicht mehr
          als bloße Naturkräfte auf ihn stürmen, so gewinnt er Raum, sie mit dem ruhigen Blick der
          Betrachtungen zu fixieren. Sie werfen die Gespensterlarven ab, womit sie seine Kindheit
          erschreckt hatten, und überraschen ihn mit einem veredelten Bilde seiner selbst. Das
          göttliche Ungeheuer des Morgenländers, das blos mit der blinden Stärke des Raubthiers die
          Welt verwaltete, zieth sich in der griechischen Phantasie in die freundliche Form der
          Menschheit zusammen, und selbst der Vater der Götter muß seine plumpe Titanenkraft mit
          Schönheit vertauschen, um den Geschmack eines feinern Volks zu gewinnen, den nur die Form,
          nicht mehr die bloße Materie, befriedigen kann.</p>
        <p>So unterwirft sich der Schönheit stille Macht nach und nach die rohe Natur, initiert den
          Wilden zum Menschen, und lehrt ihn, auch schon in seinem physischen Sklavenstande seine
          dämonische Freiheit versuchen. Aber ihre wohlthätigen Wirkungen schränken sich nicht
          darauf ein, die Empfindungen zu vergeistigen, und dadurch die reine Geistigkeit von ferne
          vorzubereiten. Ihr Einfluß auf die letztere ist noch näher und unmittelbarer, denn selbst
          ins einer absolut freien Thätigkeit, im Geschäft der Erkenntniß und der Wahl, leistet sie
          dem Geist gegen die widerstrebende Sinnlichkeit Beystand, ob ihr gleich an diesen
          Geschäften selbst kein positiver Antheil gestattet werden kann.</p>
        <p>Die Erforschung der Wahrheit erfordert Abstraktion und strenge Gesetzmäßigkeit, wovor die
          Trägheit und Willkührlichkeit der Sinne zurückbebt. Anspannung der Denkkraft gehört dazu,
          um die Form, worin allein die Wahrheit enthalten ist, von der Materie zu scheiden. Um also
          die sinnlichen Vermögen, die sich immer nur an die Materie halten, für die reine
          Thätigkeit der Vernunft zu gewinnen und ihren Widerstand zu besiegen, ist es nöthig,
          Formen wieder in Materie umzusetzen, Ideen in Anschauungen zu kleiden, und durch die
          Operationen der thätigen Kraft die leidende zu affizieren. Nur auf diese Art kann auch bey
          dem reinen Erkenntnißgeschäfte der Sinnlichkeit ein Gewinn abfallen, und die Arbeit mit
          Genuß, die Anstrengung mit Abspannung, die Thätigkeit mit Leiden abwechseln.</p>
        <p>Dieses leistet der Geschmack im Vortrag der Wahrheit. Bey dem Schönen fängt die Vernunft
          an, in das willkührliche Spiel der Phantasie ihre Gesetzmäßigkeit zu mischen. Bey dem
          Schönen fangen Phantasie und Empfindlichkeit an, einen edlern Stoff von der Vernunft zu
          empfangen, und bey der höhern Thätigkeit des Gemüths interessiert zu werden. Das Schöne
          dient also nicht blos dazu, die Sinne zur Denkkraft zu erheben, und Spiel in Ernst zu
          verwandeln, es hilft auch umgekehrt, die Denkkraft zu den Sinnen herabzuziehen und Ernst
          in Spiel zu verwandeln. Das erste dieser beiden Verdienste erwirbt sich der Geschmack um
          den empfindenden, das zweyte um den denkenden Theil der Welt.</p>
        <p>Zum Denken wird der Mensch, wenn nicht starke Triebfedern seine natürliche Trägheit
          überwinden, bekanntlich nur durch den Reiz des Genusses eingeladen, und dieser Genuß muß
          unmittelbar aus seiner Thätigkeit selbst, nicht aus den Folgen derselben fließen. Diese
          erwarteten Folgen seiner Thätigkeit – sey es nun, daß sie wesentlich daraus fließen, wie
          die Einsicht aus dem nachdenken, oder daß sie sich zufällig damit verbinden, wie etwa der
          Lohn mit der Arbeit oder der Ruhm mit der Geschicklichkeit – können niemals zu allgemein
          wirksamen Antrieben dienen, weil es ja noch stets problematisch bleibt, ob wir eine
          Vorstellung davon haben, ob wir uns Hoffnung dazu machen, und ob wir einen Werth darauf
          legen. Und dann kann uns ein noch so großes Gut in der Erwartung, wenn es auch anlockend
          genug ist, uns zur Arbeit anzuspornen, doch die gegenwärtige Mühe der Anstrengung nicht
          verbergen, noch das Gefühl eines Zwanges ersparen. Um dieses Gefühl völlig aus dem Gemüth
          zu verbannen, muß der Genuß so schnell mit der Anspannung wechseln, daß das Bewußtseyn
          beyde Zustände kaum unterscheiden kann. Ein Meister in der guten Darstellung muß also die
          Geschicklichkeit besitzen, das Werk der Abstraktion augenblicklich in einen Stoff für die
          Phantasie zu verwandeln, Begriffe in Bilder umzusetzen, Schlüsse in Gefühle aufzulösen,
          und die strenge Gesetzmäßigkeit des Verstandes unter einem Schein von Willkühr zu
          verbergen.</p>
        <p>In den wenigsten Fällen wirkt der Verstand logisch, nemlich mit deutlichem Bewußtseyn der
          Regeln und Principien, die ihn leiten; bei weitem in den mehresten Fällen wirkt er
          ästhetisch, und als eine Art von Takt, wie Ew. Durchl. schon aus dem Sprachgebrauch
          ersehen, der in allen Sprachen für diese Verstandesgattung den Ausdruck Gemeinsinn
          einführte.</p>
        <p>Nicht als ob der Sinn jemals denken könnte; der Verstand wirkt hier ebenso gut, als bey
          dem schulgerechten Denker, nur daß die Regeln, nach denen er verfährt, nicht im Bewußtseyn
          festgehalten werden, und daß wir in einem solchen Fall nicht die Verstandesoperation
          selbst, nur ihre Wirkung auf unsern Zustand durch ein Gefühl der Lust oder Unlust
          erfahren. Ehe das Gemüth sich Zeit nimmt, sein eigener Zuschauer zu seyn, und von seinem
          Verfahren sich Rechenschaft zu geben, wird der innere Sinn affiziert, die Handlung geht in
          Leiden, der Gedanke in eine Empfindung über.</p>
        <p>Für diesen Takt nun muß der Redner und Schriftsteller von Geschmack sein Werk ausführen,
          wiewohl er sehr unrecht thun würde, es blos vermittelst eines solchen Takts zu erzeugen.
          Führt er es hingegen auch für den logischen Verstand aus, wie er es durch denselben
          erdachte, so legt er jedem seiner Leser oder Zuhörer die Arbeit des Hervorbringens auf,
          die er doch allein hätte übernehmen sollen; er verweilt sie länger, als es dem Sinn
          gefallen kann, bey dem zwangvollen Zustand der Abstraktion, indem er den weit beliebteren
          Zustand der Anschauung und Empfindung verzögert. Er übt also eine Art von Gewalt gegen sie
          aus und misfällt, weil er die Freiheit beleidigt.</p>
        <p>Ich brauche wohl nicht hinzuzusetzen, Gnädigster Prinz, daß diesem Gesetz des Geschmacks
          nur Vorstellungen unterworfen sind, die auf Unterhaltung und Ueberredung abzwecken, nicht
          aber solche Werke, welche der strengen Prüfung ausdrücklich hingegeben werden, und
          Ueberzeugung bewirken sollen. Diese letztern sind von allen Anforderungen des Geschmacks
          nicht nur freygesprochen, sondern es streitet sogar mit ihrem Zwecke, daß sie in
          ästhetischer Rücksicht vortrefflich sind; weil der Zustand des Genusses der Prüfung nicht
          günstig ist, und eine geschmackvolle Behandlung das logische Maschinenwerk versteckt, auf
          welches doch alle philosophische Ueberzeugung sich gründet. So würde Kants Kritik der
          Vernunft offenbar ein weniger vollkommenes Werk seyn, wenn sie mit mehr Geschmack
          geschrieben wäre. Ein solcher Schriftsteller wird aber auch vernünftiger weise nicht
          erwarten, daß er Leser interessire, die seinen Zweck nicht mit ihm theilen.</p>
        <p>Wer hingegen allgemein gefallen will, den entschuldigt kein Stoff, er muß die Freiheit
          der Phantasie respektieren, er muß das logische Geräthe verbergen, wodurch er den Verstand
          seines Lesers lenkt. Wenn der dogmatische Vortrag in geraden Linien und harten Ecken mit
          mathematischer Steifigkeit fortschreitet, so windet sich der schöne Vortrag in einer
          freyen Wellenbewegung fort, ändert in jedem Punkt unmerklich seine Richtung, und kehrt
          ebenso unmerklich zu derselben zurück. Der dogmatische Lehrer, könnte man sagen, zwingt
          uns seine Begriffe auf, der sokratische lockt sie aus uns heraus, der Redner und Dichter
          giebt uns Gelegenheit, sie mit scheinbarer Freiheit aus uns selbst zu erzeugen.</p>
        <p>So wie ein geschmackvoller Vortrag zum Denken einladet, und die Erkenntniß der Wahrheit
          befördern hilft, weil er selbst aus abstrakten Begriffen einen Stoff für die Sinnlichkeit
          bildet, so hilft der Geschmack auch selbst die Sittlichkeit des Handelns befördern, indem
          er die moralischen Vorschriften der Vernunft mit dem Interesse der Sinne in
          Uebereinstimmung bringt, und das Ideal der Tugend in ein Objekt der Neigung
          verwandelt.</p>
        <p>Aber hier, Gnädigster Prinz, betrete ich einen Boden, wo es ebenso gefährlich als leicht
          ist, einen Mistritt zu thun, und wo ich mich also genöthigt sehe, einen langsameren
          Schritt zu nehmen. Es giebt der denkenden Köpfe sehr viele, welche von keinem Einfluß des
          Geschmacks auf die Sittlichkeit wissen wollen, und in diesem Gebiete weit mehr von ihm
          befürchten als hoffen. In den folgenden Briefen werde ich Gelegenheit haben, ihre Gründe
          zu prüfen.</p>
        <p>Ich erlaube mir noch nur den Wunsch hinzuzusetzen, daß das Interesse Ew. Durchl. an
          diesen Unterhaltungen nicht in eben dem Grad sich vermindern möchte, als das meinige
          wächst, solche fortzusetzen.</p>
        <closer>Mit tiefster Devotion ersterbe ich<lb/>
          <signed>Eurer Hochfürstlichen Durchlaucht unterthänigster Diener<lb/>
            <name>F. Schiller.</name></signed></closer>
      </div>
      <div type="Brief" xml:id="AB179312">
        <opener><supplied><date>Dezember 1793</date></supplied>
          <salute>Durchlauchtigster Prinz,</salute></opener>
        <p>Der Sinn für das Schöne, habe ich in dem vorhergehenden Briefe auszuführen gesucht, diene
          der wahren Tugend zur Stütze und ersetze sie, wo sie mangelt, durch die ästhetische. Diese
          ästhetische Tugend, obgleich sie dem Menschen keinen Werth in der moralischen Welt
          erwirbt, macht ihn doch für die physische brauchbar, weil sie ihn einer Gesetzmäßigkeit
          des Betragens fähig macht, ohne welche die Natur ihren großen Zweck, der auf Vereinigung
          der Menschen zu einem Ganzen gerichtet ist, nie erreichen könnte. Aber die Menschen sind
          darum noch lange nicht vereinigt, wenn sie nicht unter einander entzweyhet sind, und die
          Legalität allein kann blos verhindern, daß Ungerechtigkeit nicht das Band der Gesellschaft
          zerreiße. Die Menschen wahrhaft und innig zu vereinigen, dazu gehört noch ein eigenes
          positives Band, der gesellige Karakter, oder die Mittheilung der Empfindungen, und der
          Umtausch der Ideen.</p>
        <p>Zur Gesellschaft konnte schon das bloße Bedürfniß den Menschen führen, aber nur der
          Geschmack zur Geselligkeit; denn schon die Noth konnte seine doppelte Natur entwickeln,
          aber nur die Schönheit sie vereinigen. Der Geschmack allein bringt eine harmonische
          Einheit in die Gesellschaft, weil er eine harmonische Einheit in dem Individuum
          stiftet.</p>
        <p>Rücksicht auf die Mittheilbarkeit der Empfindungen und Ideen ist bekanntlich das erste
          Gesetz, welches der gute Ton allen Gliedern einer civilisierten Gesellschaft diktiert. Der
          gute Ton verbannt alles was ausschließt. Er verlangt, daß an dem, was Einer faßt, und was
          Einer empfindet, alle ohne Unterschied sollen Theil nehmen können.</p>
        <p>Aber die Vergnügungen der Sinne, die sich auf unmittelbare Sensation und eine materielle
          Ursache gründen, und die entgegengesetzten des reinen Verstandes, die sich auf Abstraktion
          und logische Formen beziehen, haben beide mit einander gemein, daß sie nie einer
          allgemeinen Mittheilung fähig sind. Jene deswegen nicht, weil sie sich nach einer
          individuellen Empfänglichkeit und nach Privatbedürfnissen richten, welche zufällig sind;
          diese deswegen nicht, weil sie zwar aus der unveränderlichen und gemeinschaftlichen Anlage
          des Verstandes, aber aus einer besondern Anwendung und Entwickelung dieser Anlage fließen,
          welche gleichfalls zufällig ist, und nicht bey jedermann darf vorausgesetzt werden.</p>
        <p>Man würde eine gemischte Gesellschaft aus der gesitteten Welt sehr schlecht unterhalten,
          wenn man blos den Sinnen mit angenehmen Reitzungen schmeichelte. Denn, auch die
          Geistesleerheit einer solchen Bewirthung abgerechnet, könnte man ja niemals sicher seyn,
          daß der Privatgeschmack eines einzelnen aus der Gesellschaft dasjenige nicht abhorrierte,
          was den andern Vergnügen macht, und, gesetzt daß es auch durch Varietät gelänge, es jedem
          Einzelnen recht zu machen, so würde doch eigentlich nicht gesagt werden können, daß der
          Eine das Vergnügen des Andern theile, sondern jeder würde immer nur für sich besonders
          genießen, und seine Empfindungen in sich begraben.</p>
        <p>Man würde aber die nämliche Societät nicht viel besser befriedigen, wenn man sie mit den
          profondesten Wahrheiten der Mathematik, Metaphysik oder Diplomatik bewirthete, weil das
          Interesse an diesen Gegenständen auf Kenntnissen und einem besondern Verstandesgebrauche
          beruhet, der nicht von allen Menschen erwartet werden darf. Der blos sensuelle Mensch und
          der bloße Fächergelehrte sind daher gleich unbrauchbare Subjekte der Konversation, weil
          beide gleich wenig Fähigkeit besitzen, ihr Privatgefühl zum allgemeinen zu erweitern, und
          das allgemeine Interesse zu dem ihrigen zu machen.</p>
      </div>
      <div type="Brief" xml:id="AB17931203">
        <opener><dateline><placeName key="#Ludwigsburg">Ludwigsburg</placeName> am <date
              when="1793-12-03">3. Dez. <supplied>Dienstag</supplied> 93.</date></dateline>
          <salute>Durchlauchtigster Prinz,</salute></opener>
        <p>Mit einem gemischten Gefühl von Verlegenheit und Muth ergreife ich heute die Feder. Ich
          habe die Frage zu beantworten, wieviel die Tugend durch den Geschmack gewinnt, und fürchte
          daher in einen noch ernsthafteren, und für eine schriftliche Unterhaltung noch weniger
          schicklichen Ton, als bisher, zu verfallen. Doch ich erinnere mich zugleich, an wen ich
          schreibe, und wenn auch vielleicht die Wahl meines heutigen Gegenstandes den delikaten
          Geschmack des Weltmanns beleidigen sollte, so werde ich an dem Herzen des Tugendfreundes
          und an der Wahrheitsliebe des philosophischen Denkers, dem kein Gegenstand der
          Untersuchung, am wenigsten ein solcher, gleichgültig ist, desto nachdrücklichere
          Vertheidiger finden.</p>
        <p>Ich bekenne gleich vorläufig, daß ich im Hauptpunkt der Sittenlehre vollkommen kantisch
          denke. Ich glaube nemlich und bin überzeugt, daß nur diejenigen unsrer Handlungen sittlich
          heißen, zu denen uns blos die Achtung für das Gesetz der Vernunft und nicht Antriebe
          bestimmten, wie verfeinert diese auch seyen, und welch imposante Nahmen sie auch führen.
          Ich nehme mit den rigidesten Moralisten an, daß die Tugend schlechterdings auf sich selbst
          ruhen müsse, und auf keinen von ihr verschiedenen Zweck zu beziehen sey. Gut ist (nach den
          Kantischen Grundsätzen, die ich in diesem Stück vollkommen unterscheide) gut ist, was nur
          darum geschieht, weil es gut ist.</p>
        <p>Wenn ich also dem Geschmack das Verdienst zuschreibe, zu Beförderung der Sittlichkeit
          beyzutragen, so kann meine Meinung gar nicht seyn, daß der Antheil, den der gute Geschmack
          an einer Handlung nimmt, diese Handlung zu einer sittlichen machen könne. Das Sittliche
          darf nie einen andern Grund haben, als sich selbst. Der Geschmack kann die Moralität des
          Betragens begünstigen, wie ich in dem gegenwärtigen Brief zu erweisen hoffe, aber er
          selbst kann durch seinen Einfluß nie etwas moralisches erzeugen.</p>
        <p>Es ist hier mit der innern und moralischen Freiheit ganz derselbe Fall wie mit der äußern
          und physischen. Frey in dem letztern Sinne handle ich nur alsdann, wenn ich, unabhängig
          von jedem fremden Einfluß, blos meinem Willen folge. Aber die Möglichkeit, meinem eigenen
          Willen uneingeschränkt zu folgen, kann ich doch zuletzt einem von mir verschiedenen Grund
          zu danken haben, sobald angenommen wird, daß der letztere meinen Willen hätte einschränken
          können. Ebenso kann ich die Möglichkeit, gut zu handeln, zuletzt doch einem von meiner
          Vernunft verschiedenen Grunde zu danken haben, sobald dieser letztere als eine Kraft
          gedacht wird, die meine Gemüthsfreiheit hätte einschränken können. Wie man also gar wohl
          sagen kann, daß ein Mensch von einem andern Freiheit erhalte, obgleich die Freiheit selbst
          darin besteht, daß man überhoben ist, sich nach andern zu richten; ebenso gut kann man
          sagen, daß der Geschmack zur Tugend verhelfe, obgleich die Tugend selbst es ausdrücklich
          mit sich bringt, daß man sich dabey keiner fremden Hülfe bediene.</p>
        <p>Eine Handlung hört deswegen gar nicht auf, frey zu heißen, weil glücklicherweise
          derjenige sich ruhig verhält, der sie hätte einschränken können; sobald wir nur wissen,
          daß der Handelnde dabey blos seinem eigenen Willen folgte, ohne Rücksicht auf einen
          fremden. Ebenso verliert eine innere Handlung deswegen das Prädikat einer sittlichen noch
          nicht, weil glücklicherweise die Versuchung fehlen, die sie hätten rückgängig machen
          können; sobald wir nur annehmen, daß der Handelnde dabey blos dem Ausspruch seiner
          Vernunft, mit Ausschließung fremder Triebfedern, folgte. Die Freiheit einer äußern
          Handlung beruht blos auf ihrem unmittelbaren Ursprung aus dem Willen der Person; die
          Sittlichkeit einer innern Handlung blos auf der unmittelbaren Bestimmung des Willens durch
          das Gesetz der Vernunft.</p>
        <p>Vergönnen mir Ew. Durchl., daß ich diese Analogie noch weiter ausführe. Es kann uns
          schwerer oder leichter werden, als freie Menschen zu handeln, je nachdem wir auf Kräfte
          stoßen, die unserer Freiheit entgegenwirken, und bezwungen werden müssen. In so fern giebt
          es Grade der Freiheit. Unsere Freiheit ist größer, sichtbarer wenigstens, wenn wir sie bei
          noch so heftigem Widerstand feindseeliger Kräfte behaupten, aber sie hört darum nicht auf,
          wenn unser Wille keinen Widerstand findet, oder wenn eine fremde Gewalt sich ins Mittel
          schlägt, und diesen Widerstand ohne unser Zuthun vernichtet.</p>
        <p>Ebenso mit der Moralität. Es kann uns mehr oder weniger Kampf kosten, unmittelbar der
          Vernunft zu gehorchen, je nachdem sich Antriebe in uns regen, die ihren Vorschriften
          widerstreiten, und die wir abweisen müssen. In so fern giebt es Grade der Moralität.
          Unsere Moralität ist größer, hervorstechender wenigstens, wenn wir bey noch so großen
          Antrieben zum Gegentheil, unmittelbar der Vernunft gehorchen; aber sie hört deswegen nicht
          auf, wenn sie keine Anreitzung zum Gegentheil findet, oder wenn etwas anderes als unsere
          Willenskraft diese Anreitzung entkräftet. Genug, wir handeln sittlich gut, sobald wir blos
          darum so handeln, weil es sittlich ist, und ohne uns erst zu fragen, ob es auch angenehm
          ist – gesetzt auch, es wäre die größte Wahrscheinlichkeit vorhanden, daß wir anders
          handeln würden, wenn es uns Schmerz machte oder ein Vergnügen entzöge.</p>
        <p>Zur Ehre der menschlichen Natur läßt sich annehmen, daß kein Mensch so tief sinken kann,
          um das Böse blos deswegen, weil es böse ist, vorzuziehen, sondern daß jeder ohne
          Unterschied das Gute vorziehen würde, weil es das Gute ist, wenn es nicht zufälligerweise
          das Angenehme ausschlösse, oder das Unangenehme nach sich zöge. Alle Unmoralität in der
          Wirklichkeit scheint also aus der Kollision des Guten mit dem Angenehmen, oder was auf
          eines hinausläuft, der Begierden mit der Vernunft zu entspringen, und einer Seits die
          Stärke der sinnlichen Antriebe, andrer Seits die Schwäche der moralischen Willenskraft zur
          Quelle zu haben. Moralität kann also auf zweyerlei Weise befördert werden, wie sie auf
          zweyerlei Weise gehindert wird. Entweder man muß die Parthey der Vernunft und die Kraft
          des guten Willens verstärken, daß keine Versuchung ihn überwältigen könne, oder man muß
          die Macht der Versuchungen brechen, damit auch die schwächere Vernunft und der schwächere
          gute Wille ihnen noch überlegen sey.</p>
        <p>Zwar könnte es scheinen, als ob durch die letztere Operation die Moralität selbst nichts
          gewänne, weil mit dem Willen, dessen Beschaffenheit doch allein eine Handlung moralisch
          macht, keine Veränderung dabey vorgeht. Das ist aber auch in dem angenommenen Fall gar
          nicht nöthig, wo man keinen schlimmen Willen, der verändert werden müßte, nur einen guten,
          der schwach ist, voraussetzt. Und dieser schwache gute Wille kommt auf diesem Weg doch zur
          Wirkung, was vielleicht nicht geschehen wäre, wenn starke Antriebe ihm entgegengearbeitet
          hätten. Wo aber ein guter Wille der Grund einer Handlung wird, da ist wirklich Moralität
          vorhanden.</p>
        <p>Ich trage also kein Bedenken, Gnädigster Prinz, den Satz aufzustellen, daß dasjenige die
          Moralität wahrhaft befördere, was den Widerstand der Neigung gegen das Gute
          vernichtet.</p>
        <p>Der gefährlichste innere Feind der Moralität ist der sinnliche Trieb, der sobald ihm ein
          Gegenstand vorgehalten wird, nach Befriedigung strebt, und sobald die Vernunft etwas ihm
          anstößiges gebietet, ihren Vorschriften sich entgegensetzt. Dieser sinnliche Trieb ist
          ohne Aufhören geschäftig, den Willen in sein Interesse zu ziehen, der doch unter
          sittlichen Gesetzen steht, und die Verbindlichkeit auf sich hat, sich mit den Ansprüchen
          der Vernunft nie im Widerspruche zu befinden. Der sinnliche Trieb aber erkennt kein
          sittliches Gesetz, und will sein Objekt durch den Willen realisiert haben, was auch die
          Vernunft dazu sprechen mag. Diese Tendenz unserer Begehrungskraft, dem Willen unmittelbar
          und ohne alle Rücksicht auf höhere Gesetze zu gebieten, steht mit unserer sittlichen
          Bestimmung im Streite, und ist der stärkste Gegner, den der Mensch in seinem moralischen
          Handeln zu bekämpfen hat.</p>
        <p>Rohen Gemüthern, denen es zugleich an moralischer und an ästhetischer Bildung fehlt,
          giebt die Begierde unmittelbar das Gesetz, und sie handeln blos, wie ihren Sinnen
          gelüstet. Moralischen Gemüthern, denen aber die ästhetische Bildung fehlt, giebt die
          Vernunft unmittelbar das Gesetz, und es ist blos der Hinblick auf die Pflicht, wodurch sie
          über Versuchungen siegen. In ästhetisch verfeinerten Gemüthern ist noch eine Instanz mehr,
          welche nicht selten die Tugend ersetzt, wo sie mangelt, und da erleichtert, wo sie
          ist.</p>
        <p>Diese Instanz ist der Geschmack. Der Geschmack fordert Mäßigung und Anstand, er
          verabscheut alles, was eckigt, was hart, was gewaltsam ist, und neigt sich zu allem, was
          sich leicht und harmonisch zusammenfügt. Daß wir auch im Sturm der Empfindung die Stimme
          der Vernunft anhören, und den Ausbrüchen der Natur eine Grenze setzen, dies fordert schon
          bekanntlich der gute Ton, der nichts anderes ist als ein ästhetisches Gesetz, von jedem
          civilisierten Menschen. Dieser Zwang, den sich der civilisierte Mensch bei Aeußerung
          seiner Affekte auflegt, verschafft ihm über diese Affekte selbst einen Grad von
          Herrschaft, erwirbt ihm wenigstens eine Fertigkeit, den blos leidenden Zustand seiner
          Seele durch einen Akt von Selbstthätigkeit zu unterbrechen, und den raschen Uebergang der
          Gefühle in Handlungen durch Reflexion aufzuhalten. Alles aber, was die blinde Gewalt der
          Affekte bricht, bringt zwar noch keine Tugend hervor (denn diese muß immer ihr eigenes
          Werk seyn), aber es macht dem Willen Raum, sich zur Tugend zu wenden.</p>
        <p>Der Geschmack ist also als der erste Kämpfer anzusehen, der in einem ästhetisch
          verfeinerten Gemüth gegen die rohe Natur heraustritt, und, ehe die Vernunft noch nöthig
          hat, sich als Gesetzgeberin ins Mittel zu schlagen, und in Forma zu sprechen, diesen
          Angriff zurücktreibt. Dieser Sieg des Geschmacks über den rohen Affekt ist aber ganz und
          gar keine sittliche Handlung, und die Freiheit, welche der Wille hier durch den Geschmack
          gewinnt, noch ganz und gar keine moralische Freiheit. Der Geschmack befreit das Gemüth
          blos darum von dem Joch des Instinkts, um es in seinen Fesseln zu führen, und indem er den
          ersten und offenbaren Feind der sittlichen Freiheit entwaffnet, bleibt er selbst nicht
          selten als der zweyte noch übrig, der unter der Hülle des Freundes nur desto gefährlicher
          seyn kann. Der Geschmack nemlich regiert das Gemüth auch blos durch den Reiz des
          Vergnügens – eines edleren Vergnügens freilich, weil die Vernunft seine Quelle ist – aber
          wo das Vergnügen den Willen bestimmt, da ist noch keine Moralität, da ist blos ein Tausch
          der Ketten vorgegangen.</p>
        <p>Etwas Großes ist aber doch bey dieser Einmischung des Geschmacks in die Operationen des
          Willens gewonnen worden. Alle jene materielle Neigungen und rohe Begierden, die sich der
          Ausübung des Guten oft so hartnäckig und stürmisch entgegensetzen, sind durch den
          Geschmack aus dem Gemüthe verwiesen, und an ihrer Statt edlere und sanftere Neigungen
          darin angepflanzt worden, die sich auf Ordnung, Harmonie und Vollkommenheit beziehen, und
          wenn sie gleich selbst keine Tugenden sind, doch ein Objekt mit der Tugend theilen. Wenn
          also jetzt die Begierde spricht, so muß sie eine strenge Musterung vor dem Schönheitssinn
          aushalten; und wenn jetzt die Vernunft spricht, und Handlungen der Ordnung, Harmonie und
          Vollkommenheit gebietet, so findet sie nicht nur keinen Widerstand, sondern vielmehr den
          lebhaften und feurigen Beyfall der Natur.</p>
        <p>Wenn wir nemlich die verschiedenen Formen durchlaufen, unter welchen sich die
          Sittlichkeit äußern kann, so werden wir sie alle ohne Mühe auf diese zwey zurückführen
          können. Entweder macht die Sinnlichkeit (die Natur) die Motion im Gemüth, daß etwas
          geschehe oder nicht geschehe, und der Wille verfügt darüber nach dem Vernunftgesetz; oder
          die Vernunft macht die Motion, und der Wille gehorcht ihr, ohne Anfrage bey den
          Sinnen.</p>
        <p>Die griechische Prinzessin Anna Komnena erzählt uns von einem gefangenen Rebellen, den
          ihr Vater Alexius, da er noch General seines Vorgängers war, den Auftrag gehabt habe, nach
          Konstantinopel zu eskortieren. Unterwegs, als beide zusammen ritten, bekömmt Alexius Lust,
          unter dem Schatten eines Baumes Halt zu machen, und sich da von der Sonnenhitze zu
          erhohlen. Bald übermannte ihn der Schlaf, nur der Andre, dem die Furcht des ihn
          erwartenden Todes keine Ruhe ließ, blieb munter. Indem jener nun in tiefem Schlafe lag,
          erblickte der letztere des Alexius Schwerdt, das an einem Baumzweige aufgehangen war, und
          geräth in Versuchung, sich durch Ermordung seines Hüters in Freiheit zu setzen. Anna
          Komnena giebt zu verstehen, daß sie nicht wüßte, was geschehen seyn würde, wenn Alexius
          nicht glücklicherweise sich noch ermuntert hätte. Hier, Gnädigster Prinz, war nun ein
          moralischer Rechtshandel der ersten und heraufsteigenden Gattung, wo der sinnliche Trieb
          den ersten Antrag machte, und die Vernunft erst darüber als Richterin erkannte. Hätte
          jener nun die Versuchung aus bloßer Achtung für die Gerechtigkeit besiegt, so wäre kein
          Zweifel, daß er moralisch gehandelt hätte.</p>
        <p>Als der verewigte Herzog Leopold von Braunschweig an den Ufern der reißenden Oder mit
          sich zu Rathe ging, ob er sich mit Gefahr seines Lebens dem stürmischen Strom überlassen
          sollte, damit einige Unglückliche gerettet würden, die ohne ihn hülflos waren – und als er
          (ich setze diesen Fall) einzig aus Bewußtseyn dieser Pflicht in den Nachen sprang, den
          kein anderer besteigen wollte, so ist wohl niemand, der ihn absprechen wird, moralisch
          gehandelt zu haben. Der Herzog befand sich hier in dem entgegengesetzten Fall von dem
          vorigen. Die Vorstellung der Pflicht ging hier vorher, und dann erst regte sich der
          Erhaltungstrieb, die Motion der Vernunft zu bekämpfen. In beiden Fällen aber verhielt sich
          der Wille auf dieselbe Art: er folgte unmittelbar der Vernunft, daher sind beide
          moralisch.</p>
        <p>Ob aber beide Fälle es auch noch dann bleiben, wenn wir dem Geschmack darauf Einfluß
          geben?</p>
        <p>Gesetzt also der erste, welcher versucht wurde, eine schlimme Handlung zu begehen, und
          sie aus Achtung für die Gerechtigkeit unterließ, habe einen so gebildeten Geschmack, daß
          alles Schändliche und gewaltthätige ihm einen Abscheu erweckte, den nichts überwinden
          kann, so wird in dem Augenblick, als der Naturtrieb sein Anliegen vorbringt, schon der
          bloße Geschmack es verwerfen – es wird also gar nicht einmal vor das moralische Forum, vor
          das Gewissen, kommen, sondern schon in einer früheren Instanz fallen. Nun regiert aber der
          Geschmack den Willen blos durch Gefühle, nicht durch Gesetze. Jener Mensch versagt sich
          also das angenehme Gefühl des geretteten Lebens, weil er das widrige Gefühl, eine
          Niederträchtigkeit begangen zu haben, nicht ertragen kann. Das ganze Geschäft wird also
          schon im Forum der Empfindung und im Gebiet der leidenden Kraft verhandelt, und das
          Betragen dieses Menschen, so legal es ist, ist moralisch indifferent; eine bloße schöne
          Wirkung der Natur.</p>
        <p>Gesetzt nun der Andere, dem seine Vernunft vorschrieb, etwas zu thun, wogegen sich der
          Naturtrieb empörte, habe gleichfalls einen so reitzbaren Schönheitssinn, den alles, was
          groß und vollkommen ist, entzückt, so wird in demselben Augenblick, als die Vernunft ihren
          Ausspruch thut, auch die Sinnlichkeit zu ihr übertreten, und er wird das mit Neigung thun,
          was er ohne diese zarte Empfänglichkeit für das Schöne gegen die Neigung hätte durchsetzen
          müssen. Werden Sie ihn aber, Gnädigster Prinz, deswegen im zweyten Fall für minder
          vollkommen, als im ersten halten? Gewiß nicht, denn er handelte ja im zweyten so gut als
          im ersten nach einer Vorschrift der Vernunft, und daß er diese Vorschrift mit Freuden
          befolgte, das kann der sittlichen Reinheit seiner That keinen Abbruch thun. Er ist also
          moralisch ebenso vollkommen, physisch hingegen ist er bey weitem vollkommener, denn er ist
          ein weit zweckmäßigeres Subjekt für die Tugend.</p>
        <p>Der Geschmack giebt also dem Gemüth eine für die Tugend zweckmäßige Stimmung, weil er die
          Naturbewegungen entfernt, die sie hindern, und diejenigen erweckt, die ihr günstig sind.
          Der Geschmack kann der wahren Tugend keinen Eintrag thun, wenn er gleich in allen denen
          Fällen, wo der Naturtrieb die erste Anregung macht, dasjenige schon vor seinem
          Richterstuhl abthut, was sonst das Gewissen hätte ausmachen müssen, und also Ursache ist,
          daß sich unter den Handlungen derer, die durch ihn regiert werden, weit mehr indifferente
          als wahrhaft moralische befinden. Denn die Vortrefflichkeit der Menschen beruht ganz und
          gar nicht auf der größern Summe moralischer Handlungen, sondern auf der größern Fertigkeit
          des Gemüths, solche Handlungen ausüben zu können; ja vielleicht wird man in der Epoche des
          erfüllten sittlichen Ideals ebenso wenig von Moralität und moralischen Thaten als in dem
          goldenen Alter der Natur und der Kindheit hören, und höchstens nur bey außerordentlichen
          Fällen daran erinnert werden, daß die Vernunft und nicht die Neigung das Ruder führt. Der
          Geschmack kann hingegen der wahren Tugend in allen denen Fällen positiv nützen, wo die
          Vernunft die erste Anregung macht, und in Gefahr ist, von der stärkern Beredsamkeit der
          Natur überstimmt zu werden. In diesen Fällen nemlich stimmt er unsre Sinnlichkeit zum
          Vortheil der Pflicht, und macht also auch ein geringeres Maaß moralischer Willenskraft der
          Ausübung der Tugend gewachsen.</p>
        <p>Wenn nun der Geschmack der wahren Moralität in keinem Falle schadet, in mehreren aber
          offenbar nützt, so muß der Umstand ein großes Gewicht erhalten, daß er der Legalität
          unsers Betragens im höchsten Grade beförderlich ist.</p>
        <p>Gesetzt, daß die schöne Kultur ganz und gar nichts dazu beytragen könnte, uns besser
          gesinnt zu machen, so macht sie uns wenigstens geschickt, auch ohne eine wahrhaft
          sittliche Gesinnung also zu handeln, wie eine sittliche Gesinnung es würde mit sich
          gebracht haben. Nun kömmt es zwar vor einem moralischen Forum ganz und gar nicht auf
          unsere Handlungen an, als insofern sie ein Ausdruck unserer Gesinnungen sind; aber vor dem
          physischen Forum und im Plane der Natur kommt es, gerade umgekehrt, ganz und gar nicht auf
          unsre Gesinnungen an, als insofern sie Handlungen veranlassen, durch die der Naturzweck
          befördert wird.</p>
        <p>Nun sind aber beide Weltordnungen, die physische, worin Kräfte, und die moralische, worin
          Gesetze regieren, so genau auf einander berechnet, und so innig in einander verwebt, daß
          Handlungen, die ihrer Form nach moralisch zweckmäßig sind, durch ihren Inhalt zugleich
          eine physische Zweckmäßigkeit in sich schließen; und so wie das ganze Naturgebäude nur
          darum vorhanden zu seyn scheint, um den höchsten aller Zwecke, der das Gute ist, möglich
          zu machen, so läßt sich das Gute wieder als ein Mittel gebrauchen, um das Naturgebäude
          aufrecht zu erhalten. Die Ordnung der Natur ist also von der Sittlichkeit unserer
          Gesinnungen abhängig gemacht, und wir können gegen die moralische Welt nicht verstoßen,
          ohne zugleich in der physischen eine Verwirrung anzurichten.</p>
        <p>Wenn nun von der menschlichen Natur – so lange sie menschliche Natur bleibt – nie und
          nimmer zu erwarten ist, daß sie ohne Unterbrechung und Rückfall gleichförmig und
          beharrlich als reine Geisternatur handle, daß sie nie gegen die sittliche Ordnung
          verstoße, wie mit den Vorschriften der Vernunft sich im Widerspruch befinde – wenn wir,
          bey aller Ueberzeugung sowohl von der Nothwendigkeit als von der Möglichkeit reiner
          Tugend, uns gestehen müssen, wie sehr zufällig ihre wirkliche Ausübung ist, und wie wenig
          wir auf die Unüberwindlichkeit unsrer besten Grundsätze bauen dürfen – wenn wir uns bey
          diesem Bewußtseyn unsrer Unzuverlässigkeit erinnern, daß das Gebäude der Natur durch jeden
          unsrer moralischen Fehltritte leidet – wenn wir uns alles dieses ins Gedächtniß rufen, so
          würde es die frevelhafteste Verwegenheit seyn, das Beßte der Welt auf dieses Ohngefähr
          unsrer Tugend ankommen zu lassen. Vielmehr erwächst hieraus eine Verbindlichkeit für uns,
          wenigstens der physischen Weltordnung durch den Inhalt unsrer Handlungen Genüge zu
          leisten, wenn wir es auch der moralischen, durch die Form derselben nicht recht machen
          sollten – wenigstens als vollkommenere Instrumente dem Naturzweck zu entrichten, was wir
          als unvollkommene Person der Vernunft schuldig bleiben, um nicht in beiden Weltordnungen
          zugleich mit Schande zu bestehen. Wenn wir deswegen, weil sie keinen moralischen Werth
          hat, für die Legalität unsers Betragens keine Anstalten treffen wollten, so könnten alle
          Bande der Gesellschaft zerrissen seyn, ehe wir mit unsern Grundsätzen fertig würden. Je
          zufälliger aber unsre Moralität, um desto nothwendiger ist es, Vorkehrungen für die
          Legalität zu treffen, und eine leichtsinnige oder stolze Versäumniß der letzteren würde
          uns moralisch zugerechnet werden können. Ebenso wie der Wahnsinnige, der seinen nahen
          Paroxismus ahndet, alle Messer entfernt, und sich freiwillig den Banden darbietet, um für
          die Verbrechen seines kranken Gehirnes nicht im gesunden Zustand verantwortlich zu seyn –
          ebenso sind auch wir verpflichtet, uns in den freien Intervallen durch Religion und durch
          ästhetische Tugend zu binden, damit unsre Leidenschaft nicht in den Perioden ihrer
          Herrschaft gegen die Weltordnung rase.</p>
        <p>Ich habe hier nicht ohne Absicht Religion und Geschmack in Eine Klasse gesetzt, weil
          beide das Verdienst gemein haben, zu einem Surrogat der wahren Tugend zu dienen, und die
          Gesetzmäßigkeit der Handlungen da zu sichern, wo die Pflichtmäßigkeit der Gesinnungen
          nicht zu hoffen ist. Obgleich derjenige im Range der Geister unstreitig eine höhere Stelle
          verdiente, der weder die Reize der Schönheit noch den Glauben an eine Vorsehung und
          Unsterblichkeit nöthig hätte, um sich in allen Vorfällen des Lebens der Pflicht gemäß zu
          betragen, so nöthigen doch die bekannten Schranken der Menschheit selbst den rigidesten
          Ethiker, von der Strenge seines Systems in der Anwendung etwas nachzulassen, wenn er
          demselben gleich in der Theorie nichts vergeben darf, und das Wohl der Welt, das durch
          unsre zufällige Tugend gar übel besorgt seyn würde, noch zur Sicherheit an den beiden
          starken Ankern, der Religion und dem Geschmack, zu bevestigen.</p>
        <p>Und zwar scheinen sich beide, wenn ich anders meinen Erfahrungen trauen darf, in den
          Menschen und in das Menschengeschlecht so zu theilen, daß die Religion demjenigen ihre
          Arme öffnet, an dem die Schönheit verlohren ist. Da nemlich, wo keine ästhetische Kultur
          den innern Sinn aufgeschlossen, und den äußern beruhigt hat, und die edleren Empfindungen
          des Verstandes und Herzens die gemeinen Bedürfnisse der Sine noch nicht eingeschränkt
          haben, oder in Lagen, wo auch die größte Verfeinerung des Geschmacks den sinnlichen Trieb
          nicht verhindern kann, auf eine materielle Befriedigung zu dringen – da ist es die
          Religion, die auch dem sinnlichen Trieb noch ein Objekt anweist, und ihm für die Opfer,
          die er der Tugend zu bringen hat, hier oder dort eine Entschädigung zusichert. In diesen
          Fall aber kommen wir alle, nur mit dem Unterschied, daß der rohe Mensch sich unaufhörlich,
          der verfeinerte nur momentweise darin befindet.</p>
        <p>Eine Seele nemlich, welche angefangen hat, das edlere Vergnügen an Formen zu kosten, und
          aus dem reinen Quell der Vernunft ihre Genüsse zu schöpfen, scheidet ohne Kampf von den
          gemeinen Freuden des Stoffs, und hält sich für die Entbehrungen des äußern Sinns durch die
          Vergnügungen des innern unendlich entschädigt. Aber Einen Fall giebt es doch, wo wir alle,
          verfeinert oder roh, unter die Gewalt des Instinkts zurückkehren, und wo die Natur, aller
          Kunst zum Trotze, ihre Rechte geltend macht. Keine ästhetische Kultur geht so weit, daß
          sie den Naturtrieb auch da zurückweisen könnte, wo er sich für Leben und Daseyn wehrt.
          Alles was der Geschmack vermag, ist, das Objekt unsrer Begierden zu verändern, und gröbere
          Empfindungen gegen feinere auszutauschen. So lange also die Vernunft, bey ihrer
          moralischen Gesetzgebung, blos das Opfer einzelner Empfindungen fordert, so kann der
          Geschmack dem innern Sinn erstatten, was dem äußern entzogen wird; sobald aber die
          Vernunft das Opfer der Kraft selbst verlangt, und den letzten Grund aller, auch der
          geistigsten Empfindung, antastet, so hat der Geschmack nichts mehr zu ersetzen, weil er –
          als ein zur Hälfte sinnliches Vermögen – in das Schicksal der Sinne sich selbst mit
          verwickelt sieht, und mit der Existenz auch seine Herrschaft sich endigt. Wo das Vermögen
          der Empfindungen aufhört, da ist kein Tausch der Empfindungen möglich, und den Trieb zu
          unterdrücken, den wir nicht mehr befriedigen können, ist alles was uns übrig bleibt. Dies
          ist aber nur durch die gewaltsamste aller Abstraktionen und durch eine Kraftäußerung
          möglich, deren die gemischte Natur des Menschen kaum fähig ist. Dazu würde ein Sprung vom
          Bedingten ins Unbedingte hinüber, und eine völlige Verzichtleistung auf alles, was an uns
          der Materie gehört und unter Naturbedingungen stehet, also auf Daseyn und Bewußtseyn und
          Wirken erfordert werden. Blos die reine Form der Vernunft, in ihre unwandelbare Identität
          eingehüllt, würde, von allem Stoff abgesondert, zurückbleiben, und selbst diese Idee des
          Absoluten und Nothwendigen würde, weil sie nicht ohne Zeitbedingungen und Stoff gedacht
          werden kann, in den allgemeinen Verlust mit eingeschlossen werden. Da nun zu Dieser
          Gemüthsoperation eine Kraft erfordert wird, deren nur die wenigsten Menschen, und diese
          Wenigen auch nur in ihren glücklichsten Momenten, fähig sind, so werden wir wohl thun, für
          diesen äußersten Fall Religionsideen in Bereitschaft zu halten, um dem unabweisbaren
          Lebenstrieb in einer andern Ordnung der Dinge eine Befriedigung versichern zu können. Soll
          ich es frei heraussagen, Gnädigster Prinz? Die Religion ist dem sinnlichen Menschen, was
          der Geschmack dem verfeinerten, der Geschmack ist für das gewöhnliche Leben, was die
          Religion für die Extremität. An eine dieser beiden Stützen aber, wo nicht lieber an beide,
          müssen wir uns halten, so lange wir keine Götter sind.</p>
        <p>Schon ein flüchtiger Blick in die gegenwärtige moralische Verfassung der Welt bestätigt
          mir meine Bemerkung. Betrachten wir die Masse des Volks; seine Religion ist das
          Gegengewicht seiner Leidenschaften, wo kein äußrer Widerstand ihre Stärke bricht. Der
          gemeine Mann wird sich vieles nur als Christ verbieten, was er als Mensch sich erlaubt
          hätte. Betrachten wir die feineren Klassen, sie sind gesittet, aber nicht sittlich. Die
          Gesetze des Anstandes, des guten Tons und der Ehre können sie allein vermögen, Rechte
          ungekränkt zu lassen, die sie weit entfernt sind, zu respektieren. Wo das Interesse ein zu
          schwacher Zügel für sie seyn würde, da ist es blos der Geschmack, der uns die
          Gesetzmäßigkeit ihres Betragens verbürgt. Ich zweifle nicht, daß es unter beiden Klassen
          Beyspiele wahrer Tugend giebt, aber ich fürchte sehr, daß sie zu den Ausnahmen und nicht
          zu der Regel gehören. In Frankreich hat jetzt eine Erschütterung zugleich die Religion
          umgestürzt und den Geschmack der Verwilderung preisgegeben, und es fehlt viel, daß der
          Karakter der Nation so weit aufgebaut wäre, um dieser Stützen zu entbehren. Die Zeit wird
          lehren, was geschehen wird.</p>
        <p>Darf ich, Vortrefflichster Prinz, wegen der freimüthigen Wendung, mit der ich diesen
          Brief beschloß, Ihre Verzeihung hoffen? Ich gestehe, daß mir daran gelegen war, mich auch
          in diesem Stück Ihnen ganz zu zeigen, wie ich bin, denn vor Personen, die ich in diesem
          Grade respektiere und liebe, möchte ich gern so vollständig und unverhüllt erscheinen, wie
          vor meinem eigenen Herzen.</p>
        <p>In tiefster Devotion ersterbe ich</p>
        <signed>Eurer Hochfürstlichen Durchlaucht<lb/> unterthänigster Diener und dankbarster Verehrer<lb/>
          <name>Friedrich Schiller.</name>
        </signed>
      </div>    
      <div type="Brief" xml:id="AB17940610">
        <opener>
          <dateline>
            <placeName key="#Jena">Jena</placeName> den <date when="1794-06-10">10. Jun.
                <supplied>Dienstag</supplied> 1794.</date></dateline>
          <salute>Durchlauchtigster Prinz!</salute></opener>
        <p>Das gnädige Schreiben Euer Durchlaucht an mich vom vierten April d. J. welches an den
          Rath Reinhold beygeschlossen war, ist wegen der früher erfolgten Abreise des letztern aus
          diesen Gegenden nach Kiel zurück, und von da erst aufs neue hierher gelaufen, wo es mir
          vor einigen Tagen in die Hände kam. Dieß allein ist Ursache, gnädigster Prinz, daß ich den
          Innhalt desselben erst heute beantworten kann.</p>
        <p>Ew. Durchlaucht erwähnen darin eines Schreibens an mich, das bis jetzt noch unbeantwortet
          sey. Dieß beunruhigt mich sehr, da ich von keinem neuern Brief Ew. Durchlaucht an mich
          weiß, als der mir im August des vorigen Jahres nach Schwaben ist nachgeschickt worden. Daß
          aber dieser Brief nicht unbeantwortet geblieben, dieses bezeigt eine Copie des meinigen
          die ich zurückbehalten habe, und eine Anzahl von sechs andern Briefen, die ich in dem
          verflossenen Winter von Ludwigsburg aus an e. Durchlaucht abgehen ließ, und welche die
          Fortsetzung meiner Betrachtungen über das Schöne und Erhabene enthalten. Entweder müßten
          also meine Briefe, oder das Schreiben von Ew. Durchlaucht an mich verloren gegangen seyn.
          Der erste Verlust ist nicht sehr bedeutend, besonders da ich alle meine Briefe aus
          Abschriften wieder herstellen kann; aber jede Zeile, die von der Hand Ew. Durchlaucht an
          mich verloren geht, ist ein Verlust, den nichts mir zu ersetzen im Stand ist.</p>
        <p>Die Nachricht von dem unglücklichen Brande in Kopenhagen, der die königliche Burg in die
          Asche legte, war sehr erschütternd für mich, und mußte es um so mehr seyn, da ich mir wohl
          vorstellen konnte, daß dieses Unglück auch Eure Durchlaucht sehr nahe mit betreffen mußte.
          Bey dem weisen und großmüthigen Gebrauche, den Sie von Ihrem Eigenthum zu machen pflegen,
          ist jeder Verlust, den Sie erleiden, ein Unglück für Tausende. Daß aber dieses physische
          Uebel so viele moralisch gute Folgen nach sich zog, muß jeden Freund Dänemarks und
          überhaupt jeden Weltbürger wieder mit den Beschlüssen der Vorsehung versöhnen; denn die
          Liebe eines guten Volks zu seinen Regenten, die bey dieser Gelegenheit sich so glänzend
          entdeckte, ist ein unendlich größeres Gut, als alles, was ein Raub der Flammen werden
          konnte. Dieser schöne Zug der Bürger Dänemarks, und die Bemerkung Ew. Durchlaucht darüber
          interessierten mich so sehr, daß ich mir die Erlaubniß von Ihnen ausbitten möchte, einen
          öffentlichen Gebrauch davon machen zu dürfen, weil es einen lehrreichen Wink für alle
          Regierungen enthält, und der Dänischen besonders ein sehr schönes Denkmal setzt.</p>
        <p>Das Verlangen Ew. Durchlaucht, meine verloren gegangene Briefe wieder zu besitzen, ist
          unendlich schmeichelhaft für mich, und ich werde keine Zeit verlieren, es zu erfüllen. Wie
          gern wollte ich, wenn meine Lage es erlaubte, meiner ganzen schriftstellerischen
          Thätigkeit entsagen, um mich dem angenehmen Geschäfte, Ihnen meine Gedanken mittzutheilen,
          ganz und ohne Einschränkung widmen zu können. Alles was ich erforsche oder bilde, sollt
          ein einen Brief an Ew. Durchlaucht eingekleidet seyn, und in Ihrer für Wahrheit und
          Schönheit so empfänglichen Seele würde ich mit Freuden jede Gestalt meines Geistes und
          jede Empfindung meines Herzens niederlegen: ein Glück, um welches ich Baggesen oft und
          vielmals beneidet habe.</p>
        <closer>Mit den Gesinnungen der reinsten Verehrung und Devotion ersterbe ich<lb/> Ew.
          Durchlaucht<lb/> unterthänigster<lb/>
          <signed><name>Fr. Schiller.</name></signed></closer>
      </div>
      <div type="Brief" xml:id="AB17950120">
        <opener><dateline><placeName key="#Jena">Jena</placeName> den <date when="1795-01-20">20.
              Jan. <supplied>Dienstag</supplied> 1795</date>.</dateline>
          <salute>Durchlauchtigster Herzog, gnädigster Herr,</salute></opener>
        <p>Mit dem lebhaftesten Antheil, den alles mir einflößt, was auf das Wohl der Menschheit
          Beziehung hat, habe ich die glückliche Veränderung vernommen, welche Euer Durchlaucht
          einen Ihrem hohen Verdienste gebührenden und Ihrem wohlthätigen Triebe so angemessenen
          Wirkungskreis eröfnet hat. Das Wohl vieler Menschen ist jetzt in Ihren Händen, und Ihr
          großes und edles Herz, welches von jeher aus eigener freyer Neigung für das Beßte der
          Menschheit thätig war, hat nunmehr auch von dem Schicksal einen äußern Beruf und eine
          würdige Sphäre dazu erhalten. Wie würde ich das Geschick meiner deutschen Mitbürger
          preisen, wenn es überal einer solchen Fürstenhand anvertraut wäre, und mit welcher
          Sicherheit könnte man sich alsdann für die Erfüllung aller der Volksglückseligkeit
          verbürgen, welche bis jetzt leider nur eine Idee der Philosophen und eine Phantasie der
          Dichter gewesen ist.</p>
        <p>Die Achtung, die ich der Bescheidenheit Ihres Herzens schuldig bin, verstattet mir nicht,
          das Bild auszumahlen, das meine prophetische Einbildungskraft sich von der Regierung eines
          eben so gefühlvollen, als philosophisch denkenden Fürsten verspricht. Aber ich habe in dem
          Character des Don Karlos und Posas mein Herz reden lassen, und was ich dort nur als
          Dichter träumte, das spreche ich hier als der Zeitgenosse Friedrich Christians mit der
          gegründeten Ahndung aus, daß alles das Gute, was nur immer die Umstände möglich machen
          durch Sie und in Ihrer Sphäre realisirt werden wird.</p>
        <p>Längst schon war es mein Wunsch, den Gefühlen der Ehrfurcht und Dankbarkeit, die mir in
          so hohem Grade von Eurer Durchlaucht sind aufgelegt worden, einen öffentlichen Ausdruck zu
          gestatten; aber ich wollte solches nur an der Spitze eines Werkes thun, das Ihres
          verehrten Nahmens nicht unwürdig wäre. Alle meine Kräfte verwende ich schon seit langer
          Zeit auf diese Arbeit, und wenn es mir nicht ganz mißlingt sie dem Ideal gemäß
          auszuführen, das ich mir vorzeichnete, so bitte ich eure Durchlaucht um Ihre gnädigste
          Beystimmung, daß ich solche mit Ihrem Nahmen kröne.</p>
        <p>Als ich im vorigen Jahre damit umging, eine Abschrift meiner in Kopenhagen verunglückten
          Briefe zu besorgen, drangen sich mir so viele Unvollkommenheiten darinn auf, daß ich mir
          nicht mehr erlauben konnte, solche in ihrer ersten Gestalt wieder in die Hände eurer
          Durchlaucht zu geben. Ich unternahm deßwegen eine Verbesserung, welche mich weiter führte,
          als ich dachte, und der Wunsch etwas hervorzubringen, das ihres Beyfalls würdig wäre,
          veranlaßte mich, jenen Briefen nicht nur eine ganz neue Gestalt zu geben, sondern auch den
          Plan derselben zu einem größern Ganzen zu erweitern.</p>
        <p>Von dieser neuen Ausführung sind in der Schrift, die ich Eurer Durchlaucht ehrfurchtsvoll
          überreiche, einige Briefe abgedruckt, um darüber das Urtheil der Kenner zu vernehmen, ehe
          ich die letzte Hand an das Ganze lege. Möchten Sie, gnädigster Herr, in dieser kleinen
          Probe mein aufrichtiges Streben nicht verkennen, einer Schrift, die ich an Sie zu richten
          wage, alle Vollkommenheiten zu ertheilen, die mir erreichbar sind.</p>
        <closer>Mit tiefster Devotion und Ehrfurcht ersterbe ich<lb/>
          <signed>Euer Herzoglichen Durchlaucht<lb/> unterthänigster <name>F.
            Schiller</name>.</signed></closer>
      </div>
      <div type="Brief" xml:id="AB17950304">
        <opener><dateline><placeName key="#Jena">Jena</placeName> den <date when="1795-03-04">4.
              Maerz <supplied>Mittwoch</supplied> 1795</date>.</dateline>
          <salute>Durchlauchtigster Herzog, gnädigster Herr,</salute></opener>
        <p>Ich habe es vor einigen Wochen gewagt, Ew. Durchlaucht das erste Stück meiner
          Monathschrift, welches den Anfang meiner aesthetischen Briefe enthält, in Unterthänigkeit
          zu überreichen. Erlauben Sie mir nunmehr, gnädigster Herr, Ihnen auch die fernere
          Fortsetzung dieser Schrift, der ich kein höheres Glück wünschen kann, als daß sie Ihres
          Beyfalls würdig seyn möge, zu Füßen zu legen.</p>
        <p>Höhere Angelegenheiten, ich weiß es, als diese litterarischen sind, beschäftigen jetzt
          Ihre Aufmerksamkeit; aber wenn Ihr Geist, nach wichtigern Geschäften, nach einer Erholung
          umher blickt, so dürfen sich die Musen Ihnen nahen und Sie finden im Genusse der Wahrheit
          und der Schönheit ein Vergnügen, das nur den Edelsten aufbehalten ist.</p>
        <p>Möchte auch ich dem Geist und dem Herzen Eurer Durchlaucht etwas anzubiethen haben, das
          Ihrer nicht ganz unwürdig ist.</p>
        <closer>Mit unbegrenzter Devotion und Ehrfurcht ersterbe ich<lb/>
          <signed>Euer Herzoglichen Durchlaucht<lb/> unterthänigster <name>Fr.
            Schiller.</name></signed></closer>
      </div>
      <div type="Brief" xml:id="AB17950405">
        <opener><dateline><placeName key="#Jena">Jena</placeName>, den <date when="1795-04-05">5. April <supplied>Sonntag</supplied> 1795</date>.</dateline>
        <salute>Durchlauchtigster Herzog, gnädigster Fürst und Herr,</salute></opener>
        <p>In dem Briefe vom 19. März, womit Euer Durchlaucht mich beehrten, lese ich die für mich
          höchst aufmunternde Versicherung, daß Ihnen die ersten Stücke meines neuen Journals nicht
          misfielen, da daß ihre eignen Ueberzeugungen mit dem Haupt-Innhalte meiner aesthetischen
          Briefe übereinstimmend sind. Muthiger fahre ich nun in dieser Arbeit fort, und erbitte mir
          bloß Ihre gnädigste Erlaubniß, Ihnen jedes neu herauskommende Stück dieser Zeitschrift
          überreichen zu dürfen.</p>
        <p>Was Eure Durchlaucht in Ansehung der Schwierigkeit des Vortrags bemerken, ist sehr
          gegründet, und es verdient allerdings die größte Aufmerksamkeit der Schriftsteller, die
          erforderliche Gründlichkeit und Tiefsinnigkeit mit einer faßlichen Diction zu verbinden.
          Aber noch ist unsere Sprache dieser großen Revolution nicht ganz fähig, und alles, was
          gute Schriftsteller vermögen, ist auf dieses Ziel von Form hinzuarbeiten. Die Sprache der
          feinen Welt und des Umgangs flieht noch zu sehr von der scharfen, oft spitzfindigen
          Bestimmtheit, welche dem Philosophen so unentbehrlich ist, und die Sprache der Gelehrten
          ist der Leichtigkeit, Humanität und Lebendigkeit nicht fähig, welche der Weltmann mit
          Recht verlangt. Es ist das Unglück der Deutschen, daß man ihre Sprache nicht gewürdigt
          hat, das Organ des feinen Umgangs zu werden, und noch lange wird sie die übeln Folgen
          dieser Ausschließung empfinden.</p>
        <p>Sollte es mir indeß auch nur im Kleinen gelingen, zu Ausbreitung philosophischer Begriffe
          im Kreise der schönen Welt beyzutragen, so würde ich jede Anstrengung, welche meine
          Untersuchungen mit Kosten für reichlich belohnt achten.</p>
        <closer>Mit tiefster Devotion ersterbe ich<lb/>
        <signed>Ew. Herzogl. Duchlaucht<lb/>
          unterthänigster<lb/>
        <name>F. Schiller.</name></signed></closer>
      </div>
      <div type="Brief" xml:id="AB17950609">
        <opener><dateline><placeName key="#Jena">Jena</placeName>, den <date when="1795-06-09">9. Juni <supplied>Dienstag</supplied> 1795</date>.</dateline>
        <salute>Durchlauchtigster Herzog, gnädigster Fürst und Herr,</salute></opener>
        <p>Wie sehr wünschte ich, daß die Horen, davon ich ew. Durchlaucht das fünfte Stück zu Füßen
          lege, Ihrer fernern Aufmerksamkeit nicht unwerth befunden werden möchten. An meinem Eifer
          das Gute zu sammeln, wo ich es nur irgend finde, fehlt es nicht, aber so reich Deutschland
          an Journalen und Schriftstellern ist, so arm ist es doch wieder an guten Autoren und an
          frischen gesunden Produkten des Genius und des philosophischen Geistes. Dieser Mangel ist
          mir, ich gestehe es, noch nie so bekannt gewesen, als seit Erscheinung meines Journals, an
          dem eine so große und nicht unwichtige Societät Antheil nimmt, und wo es dennoch so schwer
          hält, dem Publikum immer etwas Befriedigendes vorzulegen. Es gereicht zwar der Nation zum
          Ruhme, daß sie schwerer zu befriedigen ist, aber es wäre zu wünschen, daß die
          Geschicklichkeit der Schriftsteller diesen hohen Forderungen auch entsprechen möchte.</p>
        <p>An Fortsetzung meiner aesthetischen Briefe habe ich mich diese ganze Zeit über
          beschäftigt, soweit meine Gesundheit es verstattet, und das sechste Stück, das gegenwärtig
          unter der Presse ist, wird eilf neue Briefe enthalten. Dürfte ich hoffen, daß diese
          Unterhaltung Eurer Durchlaucht bey Ihrem gegenwärtigen Aufenthalt auf dem Lande einige
          Stunden erheitern könnte, so würde ich darin eine süße Belohnung finden.</p>
        <closer>Mit den Gesinnungen der tiefsten Devotion und Dankbarkeit ersterbe ich<lb/>
        <signed>Ew. Herzoglichen Durchlaucht<lb/>
          unterthänigster<lb/>
        <name>F. Schiller.</name></signed></closer>
      </div>
      <div type="Brief" xml:id="AB17950705">
        <opener><dateline><placeName key="#Jena">Jena</placeName>, den <date when="1795-07-05">5. Juli <supplied>Sonntag</supplied> 1795</date>.</dateline>
        <salute>Durchlauchtigster Herzog, gnädigster Fürst und Herr,</salute></opener>
        <p>Nicht ohne Verlegenheit wage ich es, Ew. Herzogl. Durchlaucht das Sechste Stück der Horen
          zu überreichen.</p>
        <p>Die Elegien, welche es enthält, sind vielleicht in einem zu freyen Tone geschrieben, und
          vielleicht hätte der Gegenstand, den sie behandeln, sie von den Horen ausschließen sollen.
          Aber die hohe poetische Schönheit, mit der sie geschrieben sind, riß mich hin, und dann
          gestehe ich, daß ich zwar eine conventionelle, aber nicht die wahre und natürliche Decenz
          dadurch verletzt glaube. Ich werde in einem künftigen Stücke des Journals mir die Freyheit
          nehmen, mein Glaubensbekenntniß über das, was dem Dichter in Rücksicht auf das Anständige
          erlaubt und nicht erlaubt ist, ausführlich abzulegen.</p>
        <p>Möchte die Fortsetzung meiner Briefe über aesthetische Erziehung, davon dieses Stück eine
          große Lieferung enthält, von Ew. Durchlaucht nicht ohne Interesse gelesen werden. Ich
          nähere mich darinn immer mehr meinem Ziele, und hoffe mehreres, was in den vorigen Briefen
          noch dunkel geblieben ist, darin entwickelt zu haben.</p>
        <closer>In tiefster Devotion und Ehrerbietung ersterbe ich<lb/>
        <signed>Ew. Herzoglichen Durchlaucht<lb/>
          unterthänigster<lb/>
        <name>F. Schiller.</name></signed></closer>
      </div>
      <div type="Brief" xml:id="AB17951005">
        <opener><dateline><placeName key="#Jena">Jena</placeName>, <date when="1795-10-05">5. Octob. <supplied>Montag</supplied> 1795</date>.</dateline>
        <salute>Durchlauchtigster Herzog, gnädigster Herr,</salute></opener>
        <p>Wenn die bisher erschienenen Lieferungen der Horen durch ihren speculativen Innhalt sehr
          oft ermüdend und unfruchtbar gewesen, so ist vielleicht dieses Neunte Stück, welches ich
          Euer Herzoglichen Durchlaucht unterthänigst zu überreichen wage, von einem mehr
          unterhaltenden Innhalt. Mehrere philosophische Ideen sind darinn in ein freyeres
          poetisches Gewand eingehüllt, und empfehlen sich vielleicht in dieser Gestalt dem Kenner
          des Schönen.</p>
        <p>Nach einer langen Trennung von der poetischen Muse habe auch ich es wieder gewagt, in
          dieser Gattung Versuche zu machen und möchte es mir gelungen seyn, den Geschmack Euer
          Durchlaucht und der ganzen feineren Welt mit den bisherigen metaphysischen Uebungen
          auszusöhnen. Auf jedem Wege, in jeder Form suche ich immer und ewig dasselbe, die
          Wahrheit. Gelingt es mir auch nicht auf allen, sie zu finden, oder der gefundenen Eingang
          zu verschaffen, so kann ich von einem Herzen, wie das Ihrige ist, wenigstens Anerkennung
          meines guten Willens und redlichen Eifers hoffen.</p>
          <closer>Mit den Gesinnungen der tiefsten Devotion ersterbe ich<lb/>
            Euer Herzoglichen Durchlaucht<lb/>
            unterthänigster<lb/>
        <name>Fridrich Schiller.</name></closer>
      </div>
      <div type="Brief" xml:id="AB17960109" >
        <opener><dateline><placeName key="#Jena">Jena</placeName>, den <date when="1796-01-09">9. Januar <supplied>Sonnabend</supplied> 1796</date>.</dateline>
        <salute>Durchlauchtigster Herzog, gnädigster Herr,</salute></opener>
        <p>Mit dem Monathstücke, welches ich Euer Herzoglichen Durchlaucht hier unterthänigst
          überreiche, ist der erste Jahrgang meiner Zeitschrift geendigt und indem ich die
          zurückgelegte Bahn übersehe, fühle ich lebhaft, wie weit das wirklich geleistete hinter
          den gerechten Erwartungen der Kenner zurückbleibt. Ich muß befürchten, gnädigster Herr,
          daß Sie manche unsrer philosophischen Untersuchungen viel zu abstrakt und
          wissenschaftlich, manche leichtere Unterhaltungen nicht interessant genug gefunden haben
          werden, aber an meinem Eifer und guten Willen lag es nicht, daß Ihre Erwartung von beyden
          nicht mehr befriedigt wurde. Die Forderungen der Gelehrten und die Wünsche des Lesers von
          Geschmack sind einander gar zu oft entgegen gesetzt: jene verlangen Tiefe und
          Gründlichkeit, welche leicht eine Dunkelheit und Trockenheit erzeugt, dieser fordert
          Leichtigkeit und Schönheit, welche gar leicht zu Oberflächlichkeit verleiten. Die große
          Schwierigkeit, zwischen beyden Klippen glücklich vorbey zu kommen, wird die Mängel unserer
          Arbeit einigermaßen entschuldigen.</p>
        <p>Ich gestehe Ihnen, gnädigster Herr, daß ich bey dieser Zeitschrift mir den Endzweck
          vorsetzte, die Seichtigkeit im Raisonnement und den geistlosen schlaffen Geschmack in
          Poesie und Kunst, welche in unsere Zeiten eingerissen haben, nach allen meinen Kräften zu
          bekämpfen, und den herrschenden Geist der Frivolität durch männlichere Grundsätze zu
          verdrängen. Mein Unternehmen kann mißlingen, aber ich kann nie bereuen, es versucht zu
          haben.</p>
        <p>Dürfte ich mir schmeicheln, vortrefflicher Fürst, daß Ihnen die Fortsetzung dieses
          Journals nicht gleichgültig seyn werde, mit um so mehr Muth und vertrauen würde ich den
          neuen Kreislauf desselben beginnen.</p>
        <closer>Mit tiefster Devotion ersterbe ich<lb/> <signed>Euer Herzoglichen Durchlaucht<lb/> unterthänigster<lb/>
          <name>Fr. Schiller.</name></signed></closer>
      </div>
      <div type="Brief" xml:id="AB17960205">
        <opener><dateline><placeName key="#Jena">Jena</placeName>, den <date when="1796-02-05">5. Febr. <supplied>Freitag</supplied> 1796</date>.</dateline>
        <salute>Durchlauchtigster Herzog, gnädigster Herr,</salute></opener>
        <p>Der abermalige Beweis, den ich vor einigen Tagen durch den Kammerrath Kirstein aus
          Koppenhagen von der gnädigen Gesinnung eurer Durchlaucht gegen mich empfangen, erneuert
          bey mir die Empfindung meiner tiefen und großen Verbindlichkeit und ruft mir alles, was
          ich Ihrer Großmuth schuldig bin, aufs neue lebhaft ins Gedächtniß. Da es für ein Herz wie
          das Ihrige, keinen höheren Lohn geben kann, als die Ueberzeugung, Gutes gestiftet und
          einen edeln Zweck wirklich erreicht zu haben, so darf ich es, ohne Gefahr einer
          Unbescheidenheit wagen eure Durchlaucht zu versichern, daß Ihre wohlthätige Absichten bey
          mir nicht verfehlt worden sind. Die Unabhängigkeit und Muße, welche ich bißher Ihrer
          Freygebigkeit verdankte, haben es mir möglich gemacht, trotz einer äußerst zerrütteten
          Gesundheit, meine Kräfte auf einen bedeutenden Zweck mit Beharrlichkeit hinzurichten, und
          soviel für meine eigene Bildung zu thun, als die Grenzen meiner Kräfte erlaubten. Ohne
          Ihre Großmuthsvolle Unterstützung hätte ich entweder diesen Zweck aufgeben, oder demselben
          unterliegen müssen.</p>
        <p>Die Schritte welche ich in den letzten vier Jahren zu dem Ziele gethan habe, das vor
          meiner Seele steht, sind schneller und wichtiger gewesen, als alle, die ich vorher dazu
          habe machen können, und wem sonst als Ihnen, Vortreflichster, und Ihrem edeln Freunde
          danke ich dieses Glück. Mit gerührtem Herzen schreibe ich dieses nieder und das tiefe
          Gefühl meiner Verpflichtung wird unauslöschlich in meiner Seele leben.</p>
        <closer>Mit unbegrenzter Devotion und Verehrung ersterbe ich<lb/>
          <signed>Eurer Herzoglichen
          Durchlaucht<lb/>
          Unterthänigster<lb/>
        <name>Fr. Schiller.</name></signed></closer>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
